<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://excalibur3.swan.ac.uk/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto085top"> <head n="1">85 &ndash; Moliant i d&ycirc; newydd Syr Si&ocirc;n Mechain, person Llandrinio</head> <note type="golygydd">R. Iestyn Daniel</note> <div type="lev1" xml:id="Guto085testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1"><name ref="pi32" type="person">Iolo</name>, tuthiodd at <name ref="pi38" type="person">Ithael</name>,</l> <l n="2">Propr oed dydd, <name ref="pi38" type="person">ap Ropert</name> hael.</l> <l n="3">Af fry at y gyfryw &wcirc;r,</l> <l n="4">Ail oed dydd, i wlad <name ref="ld05" type="lle" >Deuddwr</name>.</l> <l n="5">Y mae curad a’m carai</l> <l n="6">I’m dwyn oddyma i’w dai.</l> <l n="7"><name ref="ns12" type="person">Syr Si&ocirc;n</name> a’m rhoes ar ei s&ecirc;l,</l> <l n="8"><name ref="ns12" type="person">Mechain</name>, dan rwymau uchel,</l> <l n="9">Y g&wcirc;r a wnaeth, gorau nod,</l> <l n="10">Adail ym er dal amod.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="2"> <l n="11">Derwgwrt a phlas daeargylch,</l> <l n="12">D&wcirc;r yn gaer i’w droi’n ei gylch.</l> <l n="13">Llyn perffaith fal llun pwrffil,</l> <l n="14">Llys o’i fewn, lle iso i fil,</l> <l n="15">Llys daear ynys <name ref="pt23" type="person" >Drunio</name>,</l> <l n="16">Llys i holl <name ref="lp18" type="lle">Bowys</name> lle bo.</l> <l n="17">Gwylan deg o lan y d&wcirc;r,</l> <l n="18">Gwawr ddydd yw’r gaer o <name ref="ld05" type="lle" >Ddeuddwr</name>.</l> <l n="19">Gorau man ar gwr mynwent,</l> <l n="20">Gwas <name ref="pd29" type="person">Duw</name> a ddengys ei dent.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="3"> <l n="21">Neuadd hir newydd yw hon,</l> <l n="22">Nawty’n un a’r tai’n wynion.</l> <l n="23">Cerrig ar frig awyr fry</l> <l n="24"><name ref="lc39" type="lle">Cornatun</name> yn cau’r nawty.</l> <l n="25">Lwfer ni ad lif o’r nen,</l> <l n="26">A chroeslofft deg a chryslen.</l> <l n="27">Parlwr i’r g&wcirc;r a r&ocirc;i’r gwin,</l> <l n="28">Punt i’r cog, pantri cegin.</l> <l n="29">Pont i’r d&wcirc;r, pentwr o dai,</l> <l n="30">Plas teils, pa lys a’i talai?</l> <l n="31">Tri bwrdd a bair troi i’w borth,</l> <l n="32">Tair siambr yn trwsio ymborth.</l> <l n="33">Tri brwyd a weuwyd o w&ycirc;dd,</l> <l n="34">Troi’n gwlm bob tri ’n ei gilydd.</l> <l n="35">Trwy nawdrws trown i edrych,</l> <l n="36">T&ycirc; o <name ref="lt18" type="lle">Gaer-dro</name>, teg yw’r drych!</l> <l n="37">T&wcirc;r i ymladd rhag tromlef,</l> <l n="38">Talwyn o waith teulu nef.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="4"> <l n="39">A’i law yntau fal <name ref="pa20" type="person" >Antwn</name></l> <l n="40">A’i laif rhudd (ei lyfr yw hwn)</l> <l n="41">I ladd y Saith, lewaidd <name ref="ns12" type="person" >Si&ocirc;n</name>,</l> <l n="42">Marwol Bechodau mawrion.</l> <l n="43">Saith Rinwedd a’u sathr yna,</l> <l n="44">Eglwys <name ref="pd29" type="person">Duw</name> yn ei glos da.</l> <l n="45">Saith Weithred, mynned y medd,</l> <l n="46">A dry’r g&wcirc;r i’r drugaredd.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="5"> <l n="47">Cynnal mae’r cardinal du</l> <l n="48">Costi llys castell <name ref="pi15" type="person" >Iesu</name>.</l> <l n="49"> Ei gaer yw <name ref="pd29" type="person">Duw</name> ar gwr d&ocirc;l,</l> <l n="50">A’r t&ycirc; gwyn yw’r wart ganol.</l> <l n="51">Ys da blas i gwnstabl oedd</l> <l n="52">A’i luyddwyr o wleddoedd.</l> <l n="53">Gwledd oedd er llynedd i’r llys,</l> <l n="54">G&wcirc;yl <name ref="pt23" type="person">Drunio</name>, glod yr ynys;</l> <l n="55">Gwledd echdoe a doe’n ei d&ycirc;,</l> <l n="56">Gwledd can hannedd cyn hynny.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="6"> <l n="57">Tri iechyd a gyfyd g&wcirc;r,</l> <l n="58">Triagl oes: t&ycirc;’r eglwyswr,</l> <l n="59">T&ycirc;’r fendith, t&ycirc;’r gwenith gwyn,</l> <l n="60">Tref wendeg tra fo undyn.</l> <l n="61"><name ref="pt33" type="person">Tysilio</name> i lwyddo’r wledd,</l> <l n="62"><name ref="pt23" type="person">Trunio</name> a ato’r annedd!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto085aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Marchogodd Iolo yn gyflym at Ithel ap Robert hael</l> <l n="2">ar ddiwrnod penodedig priodol.</l> <l n="3">Af finnau i fyny at y cyfryw &wcirc;r,</l> <l n="4">ar ail ddiwrnod penodedig, i wlad Deuddwr.</l> <l n="5">Mae curad a’m carai</l> <l n="6">i fynd &acirc; mi oddi yma i’w adeiladau.</l> <l n="7">Gosododd Syr Si&ocirc;n Mechain fi</l> <l n="8">gyda stamp ei awdurdod dan rwymedigaethau uchel,</l> <l n="9">y g&wcirc;r a wnaeth, y bwriad gorau,</l> <l n="10">drigfan ar fy nghyfer drwy gadw cytundeb.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="11">Cwrt derw a phlas ar gylch o ddaear,</l> <l n="12">gyda d&wcirc;r i’w roi o’i gwmpas yn amddiffynfa.</l> <l n="13">Llyn perffaith fel ffurf godre gwisg,</l> <l n="14">llys o’i fewn, lle isod i fil o bobl,</l> <l n="15">llys daear bro Trunio,</l> <l n="16">llys i Bowys gyfan lle y mae.</l> <l n="17">Gwylan deg o lan y d&wcirc;r,</l> <l n="18">toriad dydd yw’r gaer yn Neuddwr.</l> <l n="19">Y fan orau ar gwr mynwent,</l> <l n="20">dengys gwas Duw ei babell.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="21">Neuadd hir newydd yw hon,</l> <l n="22">naw o adeiladau yn un a’r adeiladau’n wyn.</l> <l n="23">Meini o Gornatun ar y brig yn yr awyr uchod</l> <l n="24">yn toi’r naw adeilad.</l> <l n="25">Lwfer nad yw’n gadael llif i mewn o’r nen,</l> <l n="26">llofft hardd ar ffurf croes a thapestri.</l> <l n="27">Parlwr i’r g&wcirc;r a roddai’r gwin,</l> <l n="28">punt i’r cogydd, pantri ar gyfer y gegin.</l> <l n="29">Pont ar gyfer y d&wcirc;r, twr o adeiladau,</l> <l n="30">plas &acirc; phriddlechi, pa lys a ddaliai gymhariaeth ag ef?</l> <l n="31">Mae dod trwy ei fynedfa yn darparu tri bwrdd,</l> <l n="32">tair ystafell yn darparu lluniaeth.</l> <l n="33">Tri brodwaith wedi eu gwau ar bren,</l> <l n="34">pob tri yn clymu yn ei gilydd.</l> <l n="35">Trwy naw drws trown i edrych,</l> <l n="36">t&ycirc; o Gaerdroea, teg yw’r olygfa!</l> <l n="37">T&wcirc;r i ymladd rhag bod gwaedd druenus,</l> <l n="38">un gwyn ei dalcen o waith teulu nef.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="39">A’i law ef fel Antwn</l> <l n="40">&acirc;’i bicell goch (ei lyfr yw hwn)</l> <l n="41">i ladd, Si&ocirc;n nerthol,</l> <l n="42">y Saith Pechod Marwol mawr.</l> <l n="43">Mae’r Saith Rhinwedd yn eu mathru yno,</l> <l n="44">eglwys Duw yn ei glos da.</l> <l n="45">Mae’r Saith Weithred, hawlied ef y medd,</l> <l n="46">yn troi’r g&wcirc;r i drugaredd.</l> </lg> <lg type="stanza" n="5"> <l n="47">Mae’r cardinal du</l> <l n="48">yn cynnal gwariant ar lys castell Iesu.</l> <l n="49">Duw yw ei fur wrth ymyl d&ocirc;l,</l> <l n="50">a’r t&ycirc; gwyn yw’r cwrt canol.</l> <l n="51">Byddai’n blas da i gwnstabl</l> <l n="52">a’i filwyr o ran gwleddoedd.</l> <l n="53">Roedd gwledd y llynedd yn y llys,</l> <l n="54">adeg g&wcirc;yl Trunio, clod y fro;</l> <l n="55">gwledd echdoe a doe yn ei d&ycirc;,</l> <l n="56">gwledd can cartref cyn hynny.</l> </lg> <lg type="stanza" n="6"> <l n="57">Mae tri iechyd yn adfer dyn,</l> <l n="58">balm oes: adeilad yr eglwyswr,</l> <l n="59">adeilad y fendith, adeilad gwenith gwyn,</l> <l n="60">cartref gwynfydig a hardd tra bo un dyn.</l> <l n="61">Boed i Dysilio beri llwyddiant i’r wledd,</l> <l n="62">boed i Drunio warchod yr annedd!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto085translation"> <lg type="title"> <l>85 &ndash; In praise of the new house of Sir Si&ocirc;n Mechain, parson of Llandrinio</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Iolo trotted to generous Ithel ap Robert</l> <l n="2">on an appropriate appointed day.</l> <l n="3">I shall go up to such a man,</l> <l n="4">on a second appointed day, to the country of Deuddwr.</l> <l n="5">There is a curate who loved me</l> <l n="6">to take me from here to his buildings.</l> <l n="7">Syr Si&ocirc;n Mechain has placed me</l> <l n="8">with the stamp of his authority under heavy obligations,</l> <l n="9">the man who made, the best aim,</l> <l n="10">a residence for me by keeping an agreement.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="11">An oaken court and a palace on a circle of earth,</l> <l n="12">with water to be placed around it like a defence.</l> <l n="13">A perfect lake like the border of a garment in shape,</l> <l n="14">and a court within it, a place below for a thousand people,</l> <l n="15">a court for the land of St Trunio’s region,</l> <l n="16">a court for the whole of Powys where it is.</l> <l n="17">A fair gull from the water’s edge,</l> <l n="18">like break of dawn is the fort of Deuddwr.</l> <l n="19">The best spot on the edge of a cemetery,</l> <l n="20">the servant of God exhibits his tent.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="21">This is a long new hall,</l> <l n="22">nine buildings in one, the buildings being white.</l> <l n="23">Stones from Corndon Hill on top in the air above</l> <l n="24">roofing the nine buildings.</l> <l n="25">A louvre which does not let in a flood from the roof,</l> <l n="26">a fair cross-shaped loft and a tapestry.</l> <l n="27">A parlour for the man who gave the wine,</l> <l n="28">a pound for the chef, a kitchen pantry.</l> <l n="29">A bridge for the water, a heap of buildings,</l> <l n="30">a palace with tiles, what court could bear comparison with it?</l> <l n="31">Coming through the entrance presents us with three tables,</l> <l n="32">three rooms providing victuals.</l> <l n="33">Three embroideries woven on a loom,</l> <l n="34">every three yarns bonding with each other.</l> <l n="35">We turn to look through nine doors,</l> <l n="36">a house from Troy, fair is its appearance!</l> <l n="37">A tower to fight in case of a pitiful shout,</l> <l n="38">one with a white gable-end made by the family of heaven.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="39">And his hand like that of St Anthony</l> <l n="40">with his red spear (this is his book)</l> <l n="41">to kill, mighty Si&ocirc;n,</l> <l n="42">the Seven great Deadly Sins.</l> <l n="43">The Seven Virtues tread them underfoot there,</l> <l n="44">the church of God in his goodly close.</l> <l n="45">The Seven Deeds, may the mead claim that,</l> <l n="46">impel the man to mercy.</l> </lg> <lg type="stanza" n="5"> <l n="47">The dark cardinal</l> <l n="48">sustains expenditure on the court of Jesus’s castle.</l> <l n="49">His fort is God on the edge of meadowland,</l> <l n="50">and the white house is the central ward.</l> <l n="51">It would be a good palace for a constable</l> <l n="52">and his soldiers as regards its feasts.</l> <l n="53">There was a festival last year at the court,</l> <l n="54">the time of St Trunio’s feast, fame of the land;</l> <l n="55">a feast the day before yesterday and yesterday in his house,</l> <l n="56">a feast for a hundred homes before that.</l> </lg> <lg type="stanza" n="6"> <l n="57">Three healths restore a man,</l> <l n="58">balm of life: the churchman’s building,</l> <l n="59">the building of the blessing, the building of the white wheat,</l> <l n="60">a blessed and fair home while there is one man.</l> <l n="61">May St Tysilio make prosperous the feast,</l> <l n="62">may St Trunio preserve the abode!</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto085testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/>Ceir y cywydd hwn mewn <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">11 llawysgrif</ref>, yr un llawysgrifau ag y ceir y gerdd flaenorol i Syr Si&ocirc;n Mechain ynddynt (cerdd 84) ynghyd ag un ychwanegol, sef BL 12230, copi uniongyrchol o Pen 152. Tebyg iawn hefyd yw cydberthynas y testunau. Ac eithrio Pen 221, sy’n cynnwys cwpled yn unig (arni, gw. 1n), mae’r testunau’n cynnwys 62 o linellau. Ychydig o amrywio geiriol a geir rhyngddynt, yr un yw trefn sylfaenol eu llinellau a chywir iawn yn gyffredinol yw’r darlleniadau. Diau eu bod i gyd yn tarddu o’r un gynsail ysgrifenedig. Maent i gyd yn gysylltiedig &acirc; gogledd Cymru.</p> <p>Mae’n ddiddorol nodi bod y gerdd hon i’w chael gyda cherdd arall Guto i Syr Si&ocirc;n Mechain (cerdd 84) heb fwlch rhyngddynt ac yn yr un drefn yn y cop&iuml;au o gynsail X. O gofio mor ddi-drefn fel arfer yw cerddi Guto yn y gynsail honno, yr awgrym yw fod y cerddi i Syr Si&ocirc;n Mechain wedi dod i law gwneuthurwr y casgliad ynghyd ar yr un papur, a hwnnw, efallai, wedi dod yn syth o gartref y noddwr. Ategir y posibilrwydd hwn gan safon uchel y darlleniadau.</p> <p>Seiliwyd y testun golygyddol ar Pen 77.</p> <p>Trawsysgrifiad: <ref target="Pen77_085" type="llsgr">Pen 77</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="085stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_085_001"> <p>1 <hi rend="bold">Iolo, tuthiodd at Ithael</hi>&nbsp;&nbsp;Darlleniad Pen 77, LlGC 3049D, a hefyd Gwyn 4 cyn i William Salesbury roi llinell trwy <hi rend="italics">Iolo</hi> a’i ddodi ar &ocirc;l <hi rend="italics">t&uuml;thiodd</hi>. Rhaid cyfaddef, er hynny, mai anarferol yw’r gynghanedd gan nad atebir yr <hi rend="italics">l</hi> ac ni ddisgwylid cael cynghanedd groes wreiddgoll yn y cyfnod hwn (gw. CD 186). Amlwg mai hyn a barodd i Salesbury newid y darlleniad ac i John Jones, Gellilyfdy, roi ei gynnig yntau yn Pen 221 <hi rend="italics">Iolo tvthio at Ithael</hi>. Dichon fod gwall yng nghynsail X. Byddai diwygiad Salesbury yn foddhaol ond nid oes modd gwybod ai dyna oedd y darlleniad gwreiddiol.</p> </note> <note xml:id="t_085_003"> <p>3 <hi rend="bold">gyfryw</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir y <hi rend="italics">g-</hi> hefyd yn Gwyn 4 <hi rend="italics" >gyfriwr</hi>, LlGC 3049D <hi rend="italics" >gyfri<add>w</add>wr</hi>; gthg. GGl <hi rend="italics" >cyfryw</hi>. Am enghreifftiau o dreiglo <hi rend="italics" >cyfryw</hi> ar &ocirc;l y fannod gydag enw genidol yn dilyn, hyd yn oed enw gwrywaidd neu luosog, gw. TC 87&ndash;8; GIG IV.4n.</p> </note> <note xml:id="t_085_018"> <p>18 <hi rend="bold">gwawr ddydd</hi>&nbsp;&nbsp;Felly Gwyn 4, Pen 77, LlGC 3049D; gthg. GGl <hi rend="italics">Gwawrddydd</hi> ond camleolir yr acen felly.</p> </note> <note xml:id="t_085_048"> <p>48 <hi rend="bold">costi</hi>&nbsp;&nbsp;Felly hefyd LlGC 3049D, ond Gwyn 4 <hi rend="italics">Costio</hi>. Ar y ffurf, gw. GPC 570. Ond cf. 78.55 <hi rend="italics">Costio annedd Cystennin</hi>, ac yn arbennig 107.17&ndash;18 <hi rend="italics">Dau’n costio dan y castell, / Dan Dduw ni chaid annedd well</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_085_059"> <p>59 <hi rend="bold">t&ycirc;’r fendith</hi>&nbsp;&nbsp;Pen 77 <hi rend="italics">tuy vendith</hi>, ond Gwyn 4 <hi rend="italics">T&uuml;y’r vendith</hi>, LlGC 3049D <hi rend="italics">ty /r/ vendith</hi>.</p> </note> </note> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto085esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Dyma ail gywydd gan Guto’r Glyn i <name ref="ns12" type="pobl">Syr Si&ocirc;n Mechain</name> (gw. hefyd cerdd 84). Yma molir t&ycirc; newydd Syr Si&ocirc;n yn Llandrinio a’i ddisgrifio fel <hi rend="italics">Neuadd hir newydd</hi> (21), a diau fod Si&ocirc;n Mechain wedi comisiynu Guto i ganu’r gerdd hon i ddathlu’r achlysur. Credir mai’r t&ycirc; a adwaenid wrth yr enw ‘Henblas’ ydoedd (Roberts 1986: 11; GMRh 109). Tybed hefyd a gyd-darodd codi’r t&ycirc; ag adeg penodi Syr Si&ocirc;n yn rheithor Llandrinio tua 1470? Er bod y gerdd hon yn dilyn y gerdd arall i Syr Si&ocirc;n yn y llawysgrifau, gall mai hon a ganodd yn gyntaf, ac nid oes unrhyw arwyddion yn y ddwy fod Si&ocirc;n Mechain wedi byw mewn dau le gwahanol yn ardal Llandrinio. Yn yr un modd, canodd Maredudd ap Rhys ddau gywydd i’r un noddwr (GMRh cerddi 4, 5) ond nid oes dim yn y rheini ychwaith sy’n awgrymu bod gan Si&ocirc;n Mechain ddwy breswylfa yn yr ardal. Cynhyrchodd Guto gerdd ragorol at yr achlysur, ac efallai mai rhan o ysbryd y dathlu hwn yw’r defnydd helaeth o gymeriad llythrennol a welir ynddi.</p> <p>Dywed Enid Roberts (1986: 11) am y t&ycirc;:<hi rend="prose-quote" >T&ycirc; &acirc; ffos o’i amgylch, <hi rend="italics">moated settlement</hi>, math oedd yn gyffredin ar hyd y Gororau ac yn sir Amwythig, oedd t&ycirc; newydd Syr Si&ocirc;n Mechain … er y geill mai afon Hafren oedd rhyw gymaint o’r ffos o’i gylch. Yr oedd manteision amlwg i sefydliad o’r fath. Ar lawr gwastad dyffryn oedd yn tueddu i fod yn wlyb yr oedd yn ffordd o gael llecyn sych i adeiladu arno drwy wneud i ddraeniau’r tir redeg i’r ffos. Yr oedd y d&wcirc;r yn amddiffynfa rhag anifeiliaid gwylltion … Gydag adeiladau pren yr oedd yn ddoeth cael cyflenwad d&wcirc;r wrth law rhag ofn t&acirc;n; rhaid wrth bysgod ar gyfer dyddiau ympryd a’r Grawys, a’r ffos yn aml oedd unig ffynhonnell d&wcirc;r yfed.</hi>Fe’i lleolir gan Faredudd ap Rhys <hi rend="italics">ym mron craig Freiddin</hi> (GMRh 4.9; cf. ibid. 4 <hi rend="italics">dan gryno graig</hi> a gw. y nodyn) ac <hi rend="italics">mewn canol llyn</hi> (GMRh 5.48). Yn &ocirc;l Enid Roberts, GMRh 4.8n, un o dai du a gwyn y Mers ydoedd (a gw. 11n <hi rend="italics">derwgwrt</hi>). Dengys disgrifiad manwl Guto ei fod yn annedd helaeth a phwysig &ndash; <hi rend="italics">Llys i holl Bowys lle bo</hi> (16).</p> <p>Dechreua Guto drwy ei gyffelybu ei hun yn mynd at Syr Si&ocirc;n i Iolo Goch gynt yn mynd at ei brif noddwr, Ithel ap Robert, ac esbonia fod cytundeb (10 <hi rend="italics">amod</hi>) rhyngddo a Syr Si&ocirc;n. Rhan Syr Si&ocirc;n o’r cytundeb oedd gwneud trigfan (10 <hi rend="italics">Adail</hi>) i Guto. Gallwn gasglu mai canu’r gerdd i ddathlu t&ycirc; newydd oedd rhan Guto, er na ddywedir hynny (1&ndash;10). Cawn ddisgrifiad cryno, trawiadol o’r adeilad (11&ndash;20) cyn manylu ar ei wahanol adrannau a nodweddion (21&ndash;38). Troir wedyn i s&ocirc;n am Syr Si&ocirc;n fel g&wcirc;r bucheddol sy’n ymladd pechod trwy ymarfer rhinwedd (39&ndash;46), cyn dychwelyd at waith mwy daearol y noddwr yn darparu gwleddoedd di-ri (47&ndash;56). Cloir trwy s&ocirc;n am amryfal fendithion t&ycirc; Syr Si&ocirc;n gan alw ar nawdd y saint Tysilio a Thrunio i amddiffyn y lle (57&ndash;62).</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/>Gellir dyddio’r gerdd i’r un adeg &acirc;’r gerdd arall i Syr Si&ocirc;n, sef tua <date from="1464" to="1472">1470</date>.</p> <p><hi rend="italics">Golygiad blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd CVII.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 62 llinell.<lb/>Cynghanedd: croes 55% (34 llinell), traws 24% (15 llinell), sain 21% (13 llinell), dim llusg.</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_085_001.004"> <p>1&ndash;4&nbsp;&nbsp;Er bod Guto yn ei gyffelybu ei hun i Iolo Goch, mae ei bwyslais ar chwyddo clod Si&ocirc;n Mechain yn hytrach na’i glod ei hun, trwy gysylltu Si&ocirc;n &acirc; phrif noddwr bardd mor ddisglair &acirc; Iolo.</p> </note> <note xml:id="e_085_001"> <p>1 <hi rend="bold">Iolo</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Iolo Goch o Ddyffryn Clwyd, y bardd mawr o’r bedwaredd ganrif ar ddeg a gydnabyddid gan feirdd y bymthegfed ganrif fel delfryd o’r bardd mawl, gw. CLC<hi rend="superscript">2</hi> 363&ndash;4.</p> <p>1 <hi rend="bold">tuthiodd</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r defnydd hwn o air sy’n ymwneud yn benodol &acirc; theithio ar farch yn dwyn i gof ddau gywydd Iolo Goch i ofyn march gan Ithel ap Robert ac i ddiolch amdano, gw. GIG XII, XIII, ac mae’n debygol fod Guto yn gyfarwydd &acirc; hwy.</p> </note> <note xml:id="e_085_001.002"> <p>1&ndash;2 <hi rend="bold">Ithael, / … ap Ropert</hi>&nbsp;&nbsp;Prif noddwr Iolo Goch a drigai yng Nghoedymynydd yn Ysgeifiog, sir y Fflint, gw. CLC<hi rend="superscript">2</hi> 366.</p> </note> <note xml:id="e_085_003"> <p>3 <hi rend="bold">fry</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GMRh 4.43 <hi rend="italics">Fry cefais ..., / Fawredd teg ar ei fwrdd t&acirc;l</hi>.</p> <p>3 <hi rend="bold">y gyfryw &wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Sef g&wcirc;r tebyg i Ithael ap Robert. Ar dreiglo <hi rend="italics" >cyfryw</hi> yn dilyn y fannod, gw. TC 87&ndash;8.</p> </note> <note xml:id="e_085_004"> <p>4 <hi rend="bold">gwlad Deuddwr</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 84.15n.</p> </note> <note xml:id="e_085_006"> <p>6 <hi rend="bold">tai</hi>&nbsp;&nbsp;Un t&ycirc;, yn yr ystyr ‘cartref, preswylfan’, oedd gan Si&ocirc;n Mechain, a chyfeiria’r lluosog at wahanol rannau yr preswylfan hwnnw, gw. Peate 1944: 113. Gallai gyfeirio at adeiladau ar y safle, neu ynteu at ystafelloedd o fewn yr un adeilad. Yng Nghyfraith Hywel sonnir am y tai yr oedd yn rhaid i’r bileiniaid neu’r meibion aillt eu hadeiladu i’r brenin; e.e., dywedir yn Llyfr Blegywryd, LlB 47, <hi rend="italics">Naw tei a dyly y bilaeneit eu hadeilat y’r brenhin: neuad, ystauell, kegin, cappel, yscubawr, odynty, ystabyl, kynhorty, peiryant</hi>; cf. llinell 22 <hi rend="italics">Nawty</hi> a gw. Peate 1944: 113, 132. Yn Llyfr Iorwerth, saith yw nifer y tai, LlI 62, <hi rend="italics">Meybyon eyllyon e brenhyn a deleant guneythur seyth tey e’r brenhyn: sef ynt e rey henne, neuad a buytty a chegyn a hunty a marchty a kynorty a thy bychan</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_007"> <p>7 <hi rend="bold">s&ecirc;l</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i deellir yn ffigurol.</p> </note> <note xml:id="e_085_008"> <p>8 <hi rend="bold">rhwymau uchel</hi>&nbsp;&nbsp;Sef, fe ymddengys, y ddyletswydd i ganu clodydd t&ycirc; newydd Si&ocirc;n Mechain.</p> </note> <note xml:id="e_085_010"> <p>10 <hi rend="bold">amod</hi>&nbsp;&nbsp;Cytundeb neu fargen a wnaed rhwng Guto a Syr Si&ocirc;n, sef, fe ymddengys, y byddai Guto yn moli t&ycirc; newydd pe bai’n cael aros yno (gw. uchod).</p> </note> <note xml:id="e_085_011"> <p>11 <hi rend="bold">derwgwrt</hi>&nbsp;&nbsp;GLlGt 5.14 <hi rend="italics">Llwyn derw, annedd Llandrunio</hi>; GMRh 4.8 <hi rend="italics">Gorau perchen t&ycirc; pren praff</hi>.</p> <p>11 <hi rend="bold">daeargylch</hi>&nbsp;&nbsp;Golygir y tir o fewn y ffos a’i cwmpasai; cf. GMRh 5.48 <hi rend="italics" >Cynnal llys mewn canol llyn</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_013"> <p>13&nbsp;&nbsp;Cyffelybir glannau’r llyn i ymyl dilledyn.</p> </note> <note xml:id="e_085_015"> <p>15 <hi rend="bold">ynys Drunio</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon fod chwarae ar wahanol ystyron <hi rend="italics">ynys</hi>, sef ‘bro’ ac ‘island’ (gan fod y llys, ar un olwg, megis ar ynys). Yn 84.24 sonnir am <hi rend="italics">[f]ro Drunio</hi>. Ar blwyf Llandrinio a Thrunio, gw. ibid. 24n.</p> </note> <note xml:id="e_085_016"> <p>16&nbsp;&nbsp;Ceir yr un llinell yn union gan Lywelyn ap Gutun yn ei gywydd i ofyn dwy sbectol gan Si&ocirc;n Mechain, GLlGt 5.13.</p> </note> <note xml:id="e_085_017.018"> <p>17&ndash;18 <hi rend="bold">Gwylan deg … / Gwawr ddydd</hi>&nbsp;&nbsp;Dyma ffordd o ddweud bod llys Si&ocirc;n Mechain wedi ei wyngalchu; cf. 22 <hi rend="italics">a’r tai’n wynion</hi>, 50 <hi rend="italics">A’r t&ycirc; gwyn</hi>, 60 <hi rend="italics">Tref wendeg</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_019"> <p>19 <hi rend="bold">ar gwr mynwent</hi>&nbsp;&nbsp;Safai preswylfan Syr Si&ocirc;n i’r de o fynwent eglwys Trunio Sant, gw. Haslam 1979: 124.</p> </note> <note xml:id="e_085_022"> <p>22 <hi rend="bold">nawty</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 6n.</p> </note> <note xml:id="e_085_024"> <p>24 <hi rend="bold">Cornatun</hi>&nbsp;&nbsp;Mynydd yn ymyl Trefaldwyn (Corndon Hill yn Saesneg).</p> </note> <note xml:id="e_085_025"> <p>25 <hi rend="bold">lwfer</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 2071, ‘twred bwaog agored ar do neuadd … a wasanaethai fel dihangfa i fwg a hefyd fel lle i oleuni ddod i mewn’.</p> </note> <note xml:id="e_085_026"> <p>26 <hi rend="bold">croeslofft</hi>&nbsp;&nbsp;Ymddengys mai’r hyn a olygir yw ystafell wely ar ffurf croes. Yn GLGC 1.235 <hi rend="italics">Crist Naf mewn croestai nefoedd</hi> cynigir mai ‘capelau a chroesau ynddynt’ a olygir wrth <hi rend="italics">croestai</hi> ond ymddengys ‘lloft a chroes ynddi’ yn llai tebygol yn achos <hi rend="italics" >croeslofft</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_027"> <p>27 <hi rend="bold">parlwr</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GMRh 5.21&ndash;2 <hi rend="italics">Doethach ym fyned weithian / I barlwr eglwyswr gl&acirc;n</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_029"> <p>29 <hi rend="bold">pont i’r d&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeirir at y bont dros y d&wcirc;r i’r ynys; cf. disgrifiad Iolo Goch o lys Owain Glynd&wcirc;r yn Sycharth, GIG X.25&ndash;6, <hi rend="italics">(Pand da’r llys?) pont ar y llyn, / ac unporth lle’r ai ganpyn</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_030"> <p>30 <hi rend="bold">plas teils</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GIG X.47 <hi rend="italics">To teils ar bob t&ycirc; talwg</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_033.034"> <p>33&ndash;4&nbsp;&nbsp;Nid yw’n eglur pa ran o’r adeilad a ddisgrifir yma &ndash; trawstiau’r to o bosibl.</p> </note> <note xml:id="e_085_036"> <p>36 <hi rend="bold">Caer-dro</hi>&nbsp;&nbsp;Y ddinas led-chwedlonol yng ngogledd-orllewin Twrci a fu dan warchae gan w&ycirc;r Groeg am ddeng mlynedd o ganlyniad i gipio Elen Fannog gan Baris, mab brenin Caerdroea.</p> </note> <note xml:id="e_085_037"> <p>37 <hi rend="bold">tromlef</hi>&nbsp;&nbsp;Awgryma’r cyd-destun mai brwydr a olygir; cf. 110.47&ndash;8 <hi rend="italics">Nid er gwg y doir ag ef, / Nid er ymladd neu dromlef</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_039"> <p>39 <hi rend="bold">Antwn</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Antwn Sant o’r Aifft a ymneilltuodd i’r anialwch lle bu’n brwydro yn erbyn cythreuliaid, gw. 59.67n; ODCC<hi rend="superscript">3</hi> 81.</p> </note> <note xml:id="e_085_041.042"> <p>41&ndash;2 <hi rend="bold">y Saith … / Marwol Bechodau</hi>&nbsp;&nbsp;Sef balchder, cybydd-dod, trachwant, eiddigedd, glythineb, dicter, llesgedd, gw. ibid. 1499.</p> </note> <note xml:id="e_085_043"> <p>43 <hi rend="bold">Saith Rinwedd</hi>&nbsp;&nbsp;Sef ffydd, gobaith, cariad, cyfiawnder, pwyll, cymedroldeb, dewrder, gw. ibid. 1500.</p> </note> <note xml:id="e_085_044"> <p>44 <hi rend="bold">clos</hi>&nbsp;&nbsp;Sef lle wedi ei amg&aacute;u, gw. GPC 508 d.g. <hi rend="italics">clos</hi><hi rend="superscript">1</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_045"> <p>45 <hi rend="bold">mynned y medd</hi>&nbsp;&nbsp;A yw Guto yn meddwl am hyn fel achos o roi diod i’r sychedig, sef un o’r Saith Gweithred Gorfforol o Drugaredd (gw. 45&ndash;6n)? Os ydyw, dyma enghraifft ddiddorol o droi anghenraid yn foeth.</p> </note> <note xml:id="e_085_045.046"> <p>45&ndash;6 <hi rend="bold">Saith Weithred … / Drugaredd</hi>&nbsp;&nbsp;Rhennid y Saith Gweithred o Drugaredd yn ddau fath, y rhai corfforol a’r rhai ysbrydol. Y cyntaf oedd: bwydo’r newynog, rhoi diod i’r sychedig, dilladu’r noeth, llochesu’r dieithryn, ymweld &acirc;’r cleifion, gweini ar garcharorion, claddu’r meirw. Yr ail oedd: troi’r pechadur, cyfarwyddo’r anwybodus, cynghori’r amheus, cysuro’r galarus, dioddef camau yn amyneddgar, maddau niweidiau, gwedd&iuml;o dros y byw a’r meirw, gw. ODCC<hi rend="superscript">3</hi> 423, 1542&ndash;3.</p> </note> <note xml:id="e_085_047.052"> <p>47&ndash;52&nbsp;&nbsp;Defnyddir trosiadau milwrol yma i ddisgrifio annedd Si&ocirc;n Mechain, gan gofio ar yr un pryd ei fod yn glerigwr. Mae’n gastell Iesu, a Duw’n fur amddiffynnol (<hi rend="italics">caer</hi>) o gwmpas ei d&ycirc; sy’n sefyll ar y tir rhyngddynt.</p> </note> <note xml:id="e_085_049"> <p>49 <hi rend="bold">caer</hi>&nbsp;&nbsp;Gan fod Guto wedi defnyddio’r gair <hi rend="italics">castell</hi> yn y llinell flaenorol, ymddengys yr ystyr ‘mur’ yn fwy priodol yma, cf. 67.30 <hi rend="italics">Na chwr cist na chaer castell</hi> a gw. y nodyn yno.</p> <p>49 <hi rend="bold">d&ocirc;l</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 1073 (1), ‘llecyn gwastad ar lan afon neu lyn (yn wreiddiol y tir a amgylchid bron gan dro afon) …’. Gall mai glan afon Hafren, a oedd efallai’n ffurfio rhywfaint o’r ffos o gwmpas yr annedd (gw. uchod), a olygir.</p> </note> <note xml:id="e_085_050"> <p>50 <hi rend="bold">gwart</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 1586 (2), ‘cwrt mewnol (castell), sef y tir rhwng y ddau fur (neu’r tri mur) amgylchynol …’.</p> </note> <note xml:id="e_085_051"> <p>51 <hi rend="bold">cwnstabl</hi>&nbsp;&nbsp;Yn yr ystyr ‘prif swyddog milwrol a llywodraethwr (trigiannol) ar gastell yn perthyn i frenin neu i arglwydd’, GPC 645.</p> </note> <note xml:id="e_085_052"> <p>52&nbsp;&nbsp;Cf. 4.26 <hi rend="italics">Ymladdwn ag aml wleddau</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_085_054"> <p>54 <hi rend="bold">g&wcirc;yl Drunio</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i dethlid ar 29 Mehefin; ymhellach, gw. LBS iv: 265.</p> </note> <note xml:id="e_085_058"> <p>58 <hi rend="bold">t&ycirc;’r eglwyswr</hi>&nbsp;&nbsp;Yr adeilad lle roedd Si&ocirc;n Mechain yn byw.</p> </note> <note xml:id="e_085_059"> <p>59 <hi rend="bold">t&ycirc;’r fendith</hi>&nbsp;&nbsp;Eglwys &ndash; un ai eglwys Syr Si&ocirc;n neu eglwysi yn gyffredinol.</p> <p>59 <hi rend="bold">t&ycirc;’r gwenith gwyn</hi>&nbsp;&nbsp;Ysgubor &ndash; un ai ysgubor Syr Si&ocirc;n neu ysguborau’n gyffredinol.</p> </note> <note xml:id="e_085_061"> <p>61 <hi rend="bold">Tysilio</hi>&nbsp;&nbsp;Nawddsant plwyf cyfagos Llandysilio a oedd hefyd dan ofal Syr Si&ocirc;n, gw. 84.22n.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Haslam, R. (1979), <hi rend="italics">Powys (Montgomeryshire, Radnorshire, Breconshire)</hi> (Cardiff)<lb/>Peate, I.C. (1944), <hi rend="italics">The Welsh House: A Study in Folk Culture</hi> (Liverpool)<lb/>Roberts, E.P. (1986), <hi rend="italics">Tai Uchelwyr y Beirdd 1350&ndash;1650</hi> (Caernarfon)</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto085explanatory"> <note type="Background_note"> <p>This is Guto’r Glyn’s second <hi rend="italics">cywydd</hi> to <name ref="ns12" type="pobl">Sir Si&ocirc;n Mechain</name> (see also poem 84). Here the poet praises Sir Si&ocirc;n’s new house in Llandrinio. It is described as a <hi rend="italics">Neuadd hir newydd</hi> ‘a long new hall’ (line 21), and Si&ocirc;n Mechain doubtless commissioned Guto to sing this poem in order to celebrate the occasion. It is believed to have been a house known as ‘Henblas’ (Roberts 1986: 11; GMRh 109). One wonders too whether the building of the house coincided with Sir Si&ocirc;n’s appointment as rector of Llandrinio around 1470. Although this poem follows the other poem to Sir Si&ocirc;n in the manuscripts, he could have sung this one first, and there are no indications in either that Si&ocirc;n Mechain lived in two different places in the vicinity of Llandrinio. Maredudd ap Rhys also sang two poems to the same patron (GMRh poems 4, 5) but there is nothing in these either to provide grounds for deducing that Si&ocirc;n Mechain had two residences in the vicinity. Guto produced an excellent poem for the occasion, and perhaps the extensive use of <hi rend="italics">cymeriad llythrennol</hi> seen in it is part of this spirit of celebration.</p> <p>Enid Roberts (1986: 11) says of Sir Si&ocirc;n Mechain’s new house (my translation), that it was:<hi rend="prose-quote">surrounded by a ditch, a moated settlement, of a kind common throughout the Marches and Shropshire ... although the river Severn might have formed some of the ditch around it. There were obvious advantages to a settlement of this kind. On the flat floor of a valley which tended to be wet it was a way of obtaining a dry spot to build on by making the drains of the land run into the ditch. The water afforded protection from wild animals … With wooden buildings it was prudent to have a supply of water at hand in case of fire; fish were needed for the Lentern fasts, and frequently the ditch was the only source of drinking water.</hi>It is located by Maredudd ap Rhys <hi rend="italics" >ym mron craig Freiddin</hi> ‘in the bosom of the rock of Breiddin’ (GMRh 4.9; cf. ibid. 4 <hi rend="italics">dan gryno graig</hi> ‘under a compact rock’ and see the note) and <hi rend="italics">mewn canol llyn</hi> ‘in the middle of a lake’ (GMRh 5.48). According to Enid Roberts, GMRh 4.8n, it was one of the half-timbered houses of the Marches (and see 11n <hi rend="italics" >derwgwrt</hi>). Guto’s detailed description shows that it was an extensive and important residence &ndash; <hi rend="italics">Llys i holl Bowys lle bo</hi> ‘a court for the whole of Powys where it is’ (16).</p> <p>Guto begins by comparing his going to Sir Si&ocirc;n to the earlier poet Iolo Goch going to his chief patron Ithel ap Robert, and explains that there is an agreement (10 <hi rend="italics" >amod</hi>) between himself and Sir Si&ocirc;n. Sir Si&ocirc;n’s part was to make a dwelling-place (10 <hi rend="italics">Adail</hi>) for Guto. We can assume that Guto’s part was to present Sir Si&ocirc;n with the poem to celebrate the new house (1&ndash;10). We are provided with a concise, impressive description of the building (11&ndash;20), detailing its various parts and features (21&ndash;38). Then Guto turns for a moment to mention Sir Si&ocirc;n’s piety in fighting sin by practising virtue (39&ndash;46), before returning to his patron’s more earthly activity of providing innumerable feasts (47&ndash;56). The poem concludes by mentioning the various blessings of Sir Si&ocirc;n’s house and invoking the protection of the saints Tysilio and Trunio for the place (57&ndash;62).</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/>The poem may be dated to the same period as the other poem to Sir Si&ocirc;n, namely <date from="1464" to="1472">around 1470</date>.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>This poem has survived in <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">11 manuscripts</ref>. It is found next to Guto’s other poem to Sir Si&ocirc;n Mechain (poem 84) in 10 manuscripts, with an additional copy in BL 12230 (a direct copy of Pen 152). See further, ‘The manuscripts’ of poem 84. The edited text is based on Pen 77.</p> <figure type="stema"> <graphic url="085stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous edition</hi><lb/>GGl poem CVII.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 62 lines.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 55% (34 lines), <hi rend="italics" >traws</hi> 24% (15 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 21% (13 lines), no <hi rend="italics">llusg</hi>.</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_085_001.004"> <p>1&ndash;4&nbsp;&nbsp;Although Guto compares himself to Iolo Goch, his emphasis is on increasing the fame of Si&ocirc;n Mechain rather than his own, by associating Si&ocirc;n with the chief patron of such a brilliant poet as Iolo.</p> </note> <note xml:id="s_085_001"> <p>1 <hi rend="bold">Iolo</hi>&nbsp;&nbsp;Iolo Goch from the Vale of Clwyd, the fourteenth-century poet who was regarded by the poets of the fifteenth century as the ideal praise poet, see NCLW 351.</p> <p>1 <hi rend="bold">tuthiodd</hi>&nbsp;&nbsp;This use of a word relating specifically to a horse brings to mind Iolo’s two poems to ask Ithel ap Robert for a horse and to offer thanks for it, see GIG XII, XIII, and Guto was probably familiar with them.</p> </note> <note xml:id="s_085_001.002"> <p>1&ndash;2 <hi rend="bold">Ithael … ap Ropert</hi>&nbsp;&nbsp;He was Iolo Goch’s chief patron and lived in Coedymynydd, in Ysgeifiog, Flintshire, see NCLW 354.</p> </note> <note xml:id="s_085_003"> <p>3 <hi rend="bold">fry</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GMRh 4.43 <hi rend="italics">Fry cefais ..., / Fawredd teg ar ei fwrdd t&acirc;l</hi> ‘Above I received ... / fair ampleness on his high table.’</p> <p>3 <hi rend="bold">y gyfryw &wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;A man similar to Ithael ap Robert. On lenition of <hi rend="italics" >cyfryw</hi> following the article, see TC 87&ndash;8.</p> </note> <note xml:id="s_085_004"> <p>4 <hi rend="bold">gwlad Deuddwr</hi>&nbsp;&nbsp;See 84.15n.</p> </note> <note xml:id="s_085_006"> <p>6 <hi rend="bold">tai</hi>&nbsp;&nbsp;Si&ocirc;n Mechain had one house, in the sense of ‘home, residence’, and the plural refers to the different parts of that residence, see Peate 1944: 113. It could refer to various buildings or to rooms within the one building. In the Law of Hywel mention is made of the houses which the villeins or the bondmen (<hi rend="italics">meibion aillt</hi>) had to build for the king; e.g., it is stated in the Book of Blegywryd, LlB 47, <hi rend="italics">Naw tei a dyly y bilaeneit eu hadeilat y’r brenhin: neuad, ystauell, kegin, cappel, yscubawr, odynty, ystabyl, kynhorty, peiryant</hi> ‘The villeins should build nine houses for the king: a hall, a room, a kitchen, a chapel, a barn, a kiln-house, a stable, a dog-house, a latrine’; cf. line 22 <hi rend="italics">Nawty</hi> and see Peate 1944: 113, 132. In Llyfr Iorwerth, the number of the houses is seven, LlI 62, <hi rend="italics">Meybyon eyllyon e brenhyn a deleant guneythur seyth tey e’r brenhyn: sef ynt e rey henne, neuad a buytty a chegyn a hunty a marchty a kynorty a thy bychan</hi> ‘The king’s bondmen should make seven houses for the king: namely a hall and a refectory and a kitchen and a dormitory and a stable and a dog-house and a latrine.’</p> </note> <note xml:id="s_085_007"> <p>7 <hi rend="bold">s&ecirc;l</hi>&nbsp;&nbsp;Taken figuratively.</p> </note> <note xml:id="s_085_008"> <p>8 <hi rend="bold">rhwymau uchel</hi>&nbsp;&nbsp;Apparently, the duty to sing the praises of Si&ocirc;n Mechain’s new house.</p> </note> <note xml:id="s_085_010"> <p>10 <hi rend="bold">amod</hi>&nbsp;&nbsp;An agreement or bargain made between Guto and Sir Si&ocirc;n, apparently to the effect that Guto would praise the new house if he were allowed to stay there (see above).</p> </note> <note xml:id="s_085_011"> <p>11 <hi rend="bold">derwgwrt</hi>&nbsp;&nbsp;GLlGt 5.14 <hi rend="italics">Llwyn derw, annedd Llandrunio</hi> ‘oak-grove, dwelling-place of Llandrinio’; GMRh 4.8 <hi rend="italics">Gorau perchen t&ycirc; pren praff</hi> ‘best owner of a solid wooden house’.</p> <p>11 <hi rend="bold">daeargylch</hi>&nbsp;&nbsp;The land within the moat that encompassed it; cf. GMRh 5.48 <hi rend="italics" >Cynnal llys mewn canol llyn</hi> ‘maintaining a court in the middle of a lake’.</p> </note> <note xml:id="s_085_013"> <p>13&nbsp;&nbsp;The banks of the lake are likened to the edge or hem of a garment.</p> </note> <note xml:id="s_085_015"> <p>15 <hi rend="bold">ynys Drunio</hi>&nbsp;&nbsp;There may be a play on the different meanings of <hi rend="italics">ynys</hi>, namely ‘vicinity, region’ and ‘island’ (since the hall is, in a sense, on an island). In 84.24 the expression <hi rend="italics" >bro Drunio</hi> occurs. On the parish of Llandrinio and Trunio, see ibid. 24n.</p> </note> <note xml:id="s_085_016"> <p>16&nbsp;&nbsp;The same line exactly is found in Llywelyn ap Gutun’s <hi rend="italics">cywydd</hi> to ask Si&ocirc;n Mechain for a pair of spectacles, GLlGt 5.13.</p> </note> <note xml:id="s_085_017.018"> <p>17&ndash;18 <hi rend="bold">Gwylan deg … / Gwawr ddydd</hi>&nbsp;&nbsp;A way of saying that Si&ocirc;n Mechain’s court is whitewashed; cf. 22 <hi rend="italics">a’r tai’n wynion</hi> ‘the buildings being white’, 50 <hi rend="italics">t&ycirc; gwyn</hi> ‘white house’, 60 <hi rend="italics">Tref wendeg</hi> ‘blessed/white and fair home’.</p> </note> <note xml:id="s_085_019"> <p>19 <hi rend="bold">ar gwr mynwent</hi>&nbsp;&nbsp;Sir Si&ocirc;n’s residence stood to the south of the cemetery of St Trunio’s church, see Haslam 1979: 124.</p> </note> <note xml:id="s_085_022"> <p>22 <hi rend="bold">nawty</hi>&nbsp;&nbsp;See 6n.</p> </note> <note xml:id="s_085_024"> <p>24 <hi rend="bold">Cornatun</hi>&nbsp;&nbsp;Corndon Hill, Montgomery.</p> </note> <note xml:id="s_085_025"> <p>25 <hi rend="bold">lwfer</hi>&nbsp;&nbsp;The louver was a ‘lantern-shaped open turret on the roof of a medieval hall ... for the passage of smoke and also the admission of light’, GPC 2071.</p> </note> <note xml:id="s_085_026"> <p>26 <hi rend="bold">croeslofft</hi>&nbsp;&nbsp;Apparently, a cross-shaped bedroom. In GLGC 1.235 <hi rend="italics">Crist Naf mewn croestai nefoedd</hi> ‘Christ the Lord in the <hi rend="italics">croestai</hi> of heaven’, it is suggested that <hi rend="italics">croestai</hi> means ‘chapels with crosses in them’, but ‘bedroom with a cross in it’ appears less likely in the case of <hi rend="italics">croeslofft</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_085_027"> <p>27 <hi rend="bold">parlwr</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GMRh 5.21&ndash;2 <hi rend="italics">Doethach ym fyned weithian / I barlwr eglwyswr gl&acirc;n</hi> ‘It would be wiser for me to go now / to the parlour of a goodly churchman.’</p> </note> <note xml:id="s_085_029"> <p>29 <hi rend="bold">pont i’r d&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;A reference to the bridge over the water to the island; cf. Iolo Goch’s description of Owain Glynd&wcirc;r’s court in Sycharth, GIG X.25&ndash;6, <hi rend="italics">(Pand da’r llys?) pont ar y llyn, / ac unporth lle’r ai ganpyn</hi> ‘(isn’t the court fine?) a bridge on the lake, / and one gate through which go a hundred loads’, IGP 10.25&ndash;6.</p> </note> <note xml:id="s_085_030"> <p>30 <hi rend="bold">plas teils</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GIG X.47 <hi rend="italics">To teils ar bob t&ycirc; talwg</hi> ‘a tiled roof on every house with frowning forehead’, IGP 10.47.</p> </note> <note xml:id="s_085_033.034"> <p>33&ndash;4&nbsp;&nbsp;It’s not clear which part of the building is described here &ndash; possibly the roof-beams.</p> </note> <note xml:id="s_085_036"> <p>36 <hi rend="bold">Caer-dro</hi>&nbsp;&nbsp;Troy, the semi-mythical city in north-west Turkey which was besieged by the Greeks for ten years as a result of the abduction of Helen by Paris, son of the king of Troy.</p> </note> <note xml:id="s_085_037"> <p>37 <hi rend="bold">tromlef</hi>&nbsp;&nbsp;The context suggests that a battle is meant; cf. 110.47&ndash;8 <hi rend="italics" >Nid er gwg y doir ag ef, / Nid er ymladd neu dromlef</hi> ‘It is not borne to cause injury, / nor for fighting or to raise a sorrowful cry.’</p> </note> <note xml:id="s_085_039"> <p>39 <hi rend="bold">Antwn</hi>&nbsp;&nbsp;St Anthony of Egypt who retired to the desert where he fought against demons, see 59.67n; ODCC<hi rend="superscript">3</hi> 81.</p> </note> <note xml:id="s_085_041.042"> <p>41&ndash;2 <hi rend="bold">y Saith … / Marwol Bechodau</hi>&nbsp;&nbsp;These are: pride, covetousness, lust, envy, gluttony, anger, sloth, see ibid. 1499.</p> </note> <note xml:id="s_085_043"> <p>43 <hi rend="bold">Saith Rinwedd</hi>&nbsp;&nbsp;Faith, hope, charity, justice, prudence, temperance, fortitude, see ibd. 1500.</p> </note> <note xml:id="s_085_044"> <p>44 <hi rend="bold">clos</hi>&nbsp;&nbsp;An enclosed place, see GPC 508 s.v. <hi rend="italics">clos</hi><hi rend="superscript" >1</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_085_045"> <p>45 <hi rend="bold">mynned y medd</hi>&nbsp;&nbsp;Is Guto thinking of this as a case of giving drink to the thirsty, one of the Seven Corporal Works of Mercy (see 45&ndash;6n)? If he is, then we have here an interesting example of converting a necessity into a luxury.</p> </note> <note xml:id="s_085_045.046"> <p>45&ndash;6 <hi rend="bold">Saith Weithred … / Drugaredd</hi>&nbsp;&nbsp;The Seven Works of Mercy were divided into two kinds, the corporal and the spiritual. The first kind comprised: feeding the hungry, giving drink to the thirsty, clothing the naked, harbouring the stranger, visiting the sick, ministering to prisoners, burying the dead. The second kind: converting the sinner, instructing the ignorant, counselling the doubtful, comforting the sorrowful, bearing wrongs patiently, forgiving injuries, praying for the living and the dead, see ODCC<hi rend="superscript">3</hi> 423, 1542&ndash;3.</p> </note> <note xml:id="s_085_047.052"> <p>47&ndash;52&nbsp;&nbsp;Military metaphors are used here to describe Si&ocirc;n Mechain’s residence, while remembering at the same time that he is a cleric. He is a castle of Jesus with God as a defensive wall (<hi rend="italics">caer</hi>) around his house which stands on the ground between them.</p> </note> <note xml:id="s_085_049"> <p>49 <hi rend="bold">caer</hi>&nbsp;&nbsp;Since Guto has used the word <hi rend="italics">castell</hi> in the preceding line, the meaning ‘wall’ seems more appropriate here, cf. 67.30 <hi rend="italics">Na chwr cist na chaer castell</hi> ‘either the edge of a grave or the wall of a castle’ and see the accompanying note.</p> <p>49 <hi rend="bold">d&ocirc;l</hi>&nbsp;&nbsp;This is defined in GPC 1073 (1) (translated) as ‘a flat spot on the bank of a river or lake (originally the land almost surrounded by the bend of a river)’. The bank of the river Severn, which perhaps formed some of the moat surrounding the residence (see above), may be meant.</p> </note> <note xml:id="s_085_050"> <p>50 <hi rend="bold">gwart</hi>&nbsp;&nbsp;Ibid. 1586 (2) (translated) as, ‘the inner court (of a castle), i.e., the land between the two (or three) surrounding walls’.</p> </note> <note xml:id="s_085_051"> <p>51 <hi rend="bold">cwnstabl</hi>&nbsp;&nbsp;Defined in ibid. 645 (translated) as ‘the chief military official and (resident) governor of a castle belonging to a king or lord’.</p> </note> <note xml:id="s_085_052"> <p>52&nbsp;&nbsp;Cf. 4.26 <hi rend="italics">Ymladdwn ag aml wleddau</hi> ‘let’s fight with many a feast’.</p> </note> <note xml:id="s_085_054"> <p>54 <hi rend="bold">g&wcirc;yl Drunio</hi>&nbsp;&nbsp;It was celebrated on 29 June; further, see LBS iv: 265.</p> </note> <note xml:id="s_085_058"> <p>58 <hi rend="bold">t&ycirc;’r eglwyswr</hi>&nbsp;&nbsp;The building where Si&ocirc;n Mechain lived.</p> </note> <note xml:id="s_085_059"> <p>59 <hi rend="bold">t&ycirc;’r fendith</hi>&nbsp;&nbsp;A church, whether Sir Si&ocirc;n’s or churches generally.</p> <p>59 <hi rend="bold">t&ycirc;’r gwenith gwyn</hi>&nbsp;&nbsp;A barn, whether Sir Si&ocirc;n’s or barns generally.</p> </note> <note xml:id="s_085_061"> <p>61 <hi rend="bold">Tysilio</hi>&nbsp;&nbsp;Patron saint of the neighbouring parish of Llandysilio which was also under Sir Si&ocirc;n’s care, see 84.22n.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Haslam, R. (1979), <hi rend="italics">Powys (Montgomeryshire, Radnorshire, Breconshire)</hi> (Cardiff)<lb/>Peate, I.C. (1944), <hi rend="italics">The Welsh House: A Study in Folk Culture</hi> (Liverpool)<lb/>Roberts, E.P. (1986), <hi rend="italics">Tai Uchelwyr y Beirdd 1350&ndash;1650</hi> (Caernarfon)</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="Pen77_085"> <div xml:id="Pen77_085testun"> <head>Pen 77, 131&ndash;4</head> <pb n="131_llgc_1440267"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Iolo tuthiodd at Ithael</l> <l n="2">propr oed dydd ap propert hael</l> <l n="3">af vry at y gyfryw wr</l> <l n="4">ail oed dydd i wlad deuddwr</l> <l n="5">y mae curad am carai</l> <l n="6">im dwyn o ddyma yw dai</l> <pb n="132_llgc_1440268"/> <l n="7">Syr Sion am rhoes ar i sel</l> <l n="8">Mechain dan rwymau vwchel</l> <l n="9">y gwr a wnaeth gorau nod</l> <l n="10">adail ym er dal amod</l> <l n="11">derwgwrt a phlas daeargylch</l> <l n="12">dwr yn gaer yw droi’n i gylch</l> <l n="13">llynn perffaith val llvn pwrffil</l> <l n="14">llys oi vewn lle isoi vil</l> <l n="15">llys daear ynys drvnio</l> <l n="16">llys i holl Bowys lle bo</l> <l n="17">gwylan dec o lann y dwr</l> <l n="18">gwawr ddydd yw’r gaer o ddeuddwr</l> <l n="19">gorau man ar gwrr monwent</l> <l n="20">gwas duw a ddengy ys y dent</l> <l n="21">neuadd hir newydd yw hon</l> <l n="22">nowtuy n vn ar tai’n wynion</l> <l n="23">cerric ar vrig awyr vry</l> <l n="24">corn atvn yn cau’r nowtuy</l> <l n="25">lwfer ni ad lif or nen</l> <l n="26">a chroeslofft deg a chryslen</l> <l n="27">parlwr ir gwr a roe’r gwin</l> <l n="28">pvnt ir cog pantri cegin</l> <pb n="133_llgc_1440269"/> <l n="29">pont ir dwr pentwr o dai</l> <l n="30">plas teils pa lys ai talai</l> <l n="31">tri bwrdd a bair troi yw borth</l> <l n="32">tair siambr yn trwsio ymborth</l> <l n="33">tri brwyd a wauwyd o wydd</l> <l n="34">troi n gwlm bob tri n i gilydd</l> <l n="35">trwy nowdrws trown i edrych</l> <l n="36">tuy o gaer dro teg yw r drych</l> <l n="37">twr i ymladd rhac tromlef</l> <l n="38">talwyn o waith tuylu nef</l> <l n="39">ai law yntau val Antwn</l> <l n="40">ai laif rhudd i lyvr yw hwn</l> <l n="41">i ladd y saith lewaidd Sion</l> <l n="42">marwol bechodau mowrion</l> <l n="43">saith rinwedd ai sathr yna</l> <l n="44">eglwys duw yn i glos da</l> <l n="45">saith weithred myned y medd</l> <l n="46">a dry’r gwr ir drugaredd</l> <l n="47">cynnal mae r Cardinal du</l> <l n="48">costi llys castell Iessu</l> <l n="49">i gaer yw duw ar gwr r dol</l> <l n="50">ar tuy gwynn ywr wart ganol</l> <l n="51">ysta blas i gwnstabl oedd</l> <l n="52">ai lvyddwyr o wleddoedd</l> <pb n="134_llgc_1440270"/> <l n="53">gwledd oedd erllynedd ir llys</l> <l n="54">gwyl drvnio glod yr ynys</l> <l n="55">gwledd echdoe a doe’n i duy</l> <l n="56">gwledd cann hannedd cynn hynny</l> <l n="57">tri iechyd a gyfyd gwr</l> <l n="58">triagl oes tuyr eglwyswr</l> <l n="59">tuy vendith tuy’r gwenith gwyn</l> <l n="60">tref wendeg tra vo vndyn</l> <l n="61">Tysilio i lwyddo’r wledd</l> <l n="62">Trvnio a atto’r annedd</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto’r glynn</l> </lg> <gap reason="sampling"/> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen77_085nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;62.</note> <note type="llaw_cym">Thomas Wiliems</note> <note type="dyddiad_cym">1576</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;62.</note> <note type="llaw_eng">Thomas Wiliems</note> <note type="dyddiad_eng">1576</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">ns12</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>