<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://excalibur3.swan.ac.uk/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto032top"> <head n="1">32 &ndash; Ymweld &acirc; Harri Gruffudd o’r Cwrtnewydd</head> <note type="golygydd">Barry J. Lewis</note> <div type="lev1" xml:id="Guto032testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1">Brysiaf, lle mae browysedd,</l> <l n="2">Brys mawr, lys <name ref="le12" type="lle">Euas</name> y medd,</l> <l n="3">I ymweled &acirc; milwr</l> <l n="4">O gorff, a hiroedl i’r g&wcirc;r!</l> <l n="5">Henwaf ef, hynwyf ofeg:</l> <l n="6">Hwn, rho <name ref="pd29" type="person">Duw</name>, yw <name ref="nh01" type="person">Henri</name> deg,</l> <l n="7">Iawnfab <name ref="pg16" type="person">Gruffudd</name>, waywrudd i&ocirc;r,</l> <l n="8">I&ocirc;n <name ref="lb01" type="lle">Bactwn</name>, wyneb <name ref="pe01" type="person">Ector</name>,</l> <l n="9">&Wcirc;yr <name ref="ph03" type="person">Henri</name>, ynni annerch,</l> <l n="10">Orwyr <name ref="ps34" type="person">Si&ocirc;n</name>, aerwy ar serch.</l> <l n="11">Ieirll ei h&ycirc;n o’r lle henyw,</l> <l n="12">Yng nglan <name ref="la29" type="lle">Aur</name> angel ynn yw,</l> <l n="13">Llin <name ref="pg46" type="person">Gwilym</name>, grair llyngwlm gras,</l> <l n="14"><name ref="pg46" type="person">Llwyd</name> draw, a llew tir <name ref="le12" type="lle">Euas</name>.</l> <l n="15">Herod wyf i <name ref="nh01" type="person">Harri</name> deg</l> <l n="16">A phrifardd, hoff yw’r ofeg.</l> <l n="17">Huawdl y g&wcirc;yr, hoedlawg yw,</l> <l n="18">Haeddu mydr, hydd ym ydyw.</l> <l n="19">Hur gwyliau, hwyr y gwelwn</l> <l n="20">Hydd mor hael, hawddamor hwn!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto032aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Brysiaf, lle mae rhialtwch,</l> <l n="2">brys mawr, i lys Euas y medd,</l> <l n="3">i ymweld &acirc; milwr</l> <l n="4">o gorff, a boed oes hir i’r g&wcirc;r hwnnw!</l> <l n="5">Fe’i henwaf ef, araith frwdfrydig:</l> <l n="6">y g&wcirc;r hwn, yn enw Duw, yw Henri teg,</l> <l n="7">mab cywir Gruffudd, arglwydd coch ei waywffon,</l> <l n="8">arglwydd Bacton, a chanddo wyneb fel Ector,</l> <l n="9">&wcirc;yr Henri, anerchiad llawn egni,</l> <l n="10">gorwyr Si&ocirc;n, coler ar serch.</l> <l n="11">Arglwyddi mawr oedd ei hynafiaid o’r man y mae’n hanfod ohono,</l> <l n="12">mae’n angel i ni ar lan afon Aur,</l> <l n="13">un o dras Gwilym Llwyd draw, trysor a chanddo gwlwm diddatod caredigrwydd,</l> <l n="14">a llew tir Euas.</l> <l n="15">Bardd herodrol wyf i i Harri teg</l> <l n="16">a phrifardd, hyfryd yw’r araith.</l> <l n="17">Mae’n gwybod yn fedrus, dyn llawn bywyd ydyw,</l> <l n="18">sut i fod yn deilwng o gerdd fawl, hydd ydyw i mi.</l> <l n="19">Darparwr cyflog adeg gwyliau, nid yn fuan y cawn weld</l> <l n="20">hydd mor hael ag ef, cyfarchion i’r dyn hwn!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto032translation"> <lg type="title"> <l>32 &ndash; A visit to Henry Griffith of Newcourt</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">I am hurrying, where there is revelry,</l> <l n="2">a big hurry, to the court of Ewyas of the mead,</l> <l n="3">to visit someone with the build of a soldier,</l> <l n="4">and long life to the man!</l> <l n="5">I’ll name him, joyous speech:</l> <l n="6">this man, by God, is fair Henry,</l> <l n="7">true son of Gruffudd, a red-speared lord,</l> <l n="8">master of Bacton, one with Hector’s face,</l> <l n="9">grandson of Henry, an address full of vigour,</l> <l n="10">great-grandson of Si&ocirc;n, a collar upon love.</l> <l n="11">His ancestors were great lords of the place from which he comes,</l> <l n="12">he is our angel on the banks of the Dore,</l> <l n="13">descendant of Gwilym Llwyd over there,</l> <l n="14">treasure with a tight bond of kindness, and lion of the land of Ewyas.</l> <l n="15">I am herald-poet to fair Harry</l> <l n="16">and chief poet, the speech is delightful.</l> <l n="17">He knows quite skilfully, he is full of life,</l> <l n="18">how to earn praise in verse, he is my stag.</l> <l n="19">A payer of wages at festival times, it will be a long time coming</l> <l n="20">that we will see a stag as generous as him, greetings to him!</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto032testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/><ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">Dau gopi</ref> sydd. Ceid y gerdd hon yn wreiddiol yn Pen 57 (<hi rend="italics">c</hi>.1440), llawysgrif gyfoes &acirc; gyrfa gynnar Guto’r Glyn ei hun, ond rhwygwyd y ddalen a bellach ni ellir darllen ond llythrennau olaf pob llinell. Yn ffodus gwnaeth John Jones, Gellilyfdy, gopi o’r testun yn Pen 312, cyn i’r ddalen gael ei difrodi, ac ar hwnnw y seiliwyd y testun golygedig.</p> <p>O ran synnwyr, gellid dadlau bod y gerdd yn gyflawn fel y saif. Ond byddai’n eithriadol o fyr yng nghyd-destun gwaith Guto’r Glyn, a hefyd ni cheir priodoliad wrth ei chwt yn Pen 312, sy’n awgrymu nad oedd un ar waelod y tudalen yn Pen 57 ychwaith. Diau i ddalen neu ragor fynd ar goll ar &ocirc;l y ddalen rwygedig. Gadawodd John Jones dudalen wag ar &ocirc;l ei adysgrif ef o’r gerdd yn Pen 312, fel petai’n gobeithio dod o hyd i’r gweddill rywbryd.</p> <p>Defnyddiodd John Jones <hi rend="italics">c</hi>, <hi rend="italics" >d</hi>, <hi rend="italics">l</hi>, <hi rend="italics">p</hi>, <hi rend="italics">r</hi>, <hi rend="italics">u</hi> a dotiau odanynt i gynrychioli <hi rend="italics">ch</hi>, <hi rend="italics" >dd</hi>, <hi rend="italics">ll</hi>, <hi rend="italics" >ph</hi>, <hi rend="italics">rh</hi> ac <hi rend="italics">w</hi>. Er hwylustod rhoddwyd y llythrennau modern yn eu lle yn y trawsysgrifiad ac yn y dyfyniadau ohono isod.</p> <p>Trawsysgrifiadau: <ref target="Pen57_032" type="llsgr">Pen 57</ref>, <ref target="Pen312_032" type="llsgr">Pen 312</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="032stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_032_011"> <p>11 <hi rend="bold">ieirll ei h&ycirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Derbyniwyd darlleniad y llawysgrif, sef <hi rend="italics">Ieirll y hyn</hi>. Nid oes angen ei ddiwygio fel y gwnaed yn GGl<hi rend="superscript">2</hi> <hi rend="italics">ieirll [y]w hyn</hi> (rhoddwyd y bachau o amgylch y llythyren anghywir). Yr ystyr, debyg, fyddai ‘ieirll yw’r rhain’. Defnyddir <hi rend="italics">hyn</hi> (lluosog) yn enwol o bryd i’w gilydd, gw. WG 296, ond yn orgraff John Jones disgwylid <hi rend="italics">hynn</hi>. Nid oes wybod, wrth gwrs, beth yn union a oedd ar y darn colledig yn Pen 57.</p> </note> <note xml:id="t_032_019"> <p>19 <hi rend="bold">hwyr</hi>&nbsp;&nbsp;Pen 312 <hi rend="italics">hwy[&nbsp;]</hi>. Mae’r gynghanedd a’r ystyr yn gwarantu <hi rend="italics">hwyr</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_032_020"> <p>20 <hi rend="bold">hawddamor</hi>&nbsp;&nbsp;Pen 312 <hi rend="italics">h[&nbsp;&nbsp;]ddamor</hi>.</p> </note> </note> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto032esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Cywydd mawl i <name ref="nh01" type="pobl">Harri Gruffudd</name> (Harri Ddu, &amp;c.) o’r Cwrtnewydd, Bacton, yw hwn, un anghyflawn, yn &ocirc;l pob tebyg, gan ei fod mor fyr. Mae’n agor gyda’r dechneg gyffredin o ddatgan bwriad i ymweld &acirc;’r noddwr (Lewis 2009: 150). Nid oes rhaid dehongli’r agoriad yn llythrennol, a diau mai yn y Cwrtnewydd, cartref Harri ei hun, y datganwyd y cywydd. Yna rhydd y bardd ach Harri yn &ocirc;l i’w hen daid, gan enwi tad ei fam hefyd. Angorir Harri yn ei gynefin yn Nyffryn Aur, Euas. Ei gyflwyno ei hun a wna’r bardd yng ngweddill y darn, gan ei alw ei hun yn <hi rend="italics">brifardd</hi> i Harri Gruffudd (gw. llinell 16n).</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/><date from="1430" to="1439" >1430au</date>. Mae’r ffaith fod copi o’r cywydd gynt yn Pen 57, llawysgrif o <hi rend="italics">c</hi>.1440, yn dangos iddo gael ei ganu yn gynnar yng ngyrfa Guto’r Glyn, ac efallai ei fod yn gynharach na’r un o’r cywyddau eraill a ganodd ar gyfer Harri. Mae’n debygol hefyd fod yr arddull sangiadol a thoredig yn nodweddiadol o ganu cynnar Guto’r Glyn.</p> <p><hi rend="italics">Golygiad blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd LXXVI.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 20 llinell, yn anghyflawn yn &ocirc;l pob tebyg.<lb/>Cynghanedd: croes 75% (15 llinell), traws 10% (2 linell), sain 15% (3 llinell). </p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_032_002"> <p>2 <hi rend="bold">llys</hi>&nbsp;&nbsp;Mewn Cymraeg Canol gellid rhoi enw cyrchfan yn syth ar &ocirc;l berf a oedd yn ymwneud &acirc; symud, wedi ei dreiglo, a heb yr arddodiad <hi rend="italics">i</hi>, gw. TC 227&ndash;8.</p> <p>2 <hi rend="bold">Euas</hi>&nbsp;&nbsp;Cwmwd sy’n gorwedd ar lethrau dwyreiniol y Mynydd Du, ar y ffin rhwng Cymru a Lloegr. Gyda dyfodiad y Normaniaid daeth Euas yn un o arglwyddiaethau’r Mers (Ewyas Lacy). Fe’i hymgorfforwyd bron i gyd yn swydd Henffordd yn dilyn Deddf Uno 1536. Yn y cyfnod hwn perthynai rhan o’r arglwyddiaeth i Iarll Warwick a rhan arall i Richard, dug Iorc. Daliai Harri Ddu swyddi yn yr arglwyddiaeth ac ymddengys ei fod yn byw yn rhannol yn Longtown, canolfan yr arglwyddiaeth. Ond roedd ei brif gartref, y Cwrtnewydd yn Nyffryn Aur, eisoes yn swydd Henffordd, er bod y beirdd yn dal i ystyried yr ardal honno’n rhan o Euas.</p> </note> <note xml:id="e_032_005"> <p>5 <hi rend="bold">hynwyf ofeg</hi>&nbsp;&nbsp;Enghraifft o sangiad amwys. Gellid ‘araith sionc’, yn cyfeirio at y gerdd ei hun, neu at leferydd Harri. Gellid hefyd ‘bwriad nwyfus’, yn disgrifio bwriad y bardd i enwi Harri.</p> </note> <note xml:id="e_032_008"> <p>8 <hi rend="bold">Bactwn</hi>&nbsp;&nbsp;Bacton, plwyf yn Nyffryn Aur, swydd Henffordd. Yma roedd y Cwrtnewydd, cartref Harri.</p> <p>8 <hi rend="bold">Ector</hi>&nbsp;&nbsp;Hector, mab Priaf, brenin Caerdroea, a’r prif arwr a ymladdai ar ochr gw&ycirc;r y ddinas honno yn y chwedlau a gysylltid &acirc; chyrch y Groegiaid yn ei herbyn. Roedd y chwedlau hyn yn boblogaidd iawn yn yr Oesoedd Canol.</p> </note> <note xml:id="e_032_009"> <p>9 <hi rend="bold">ynni annerch</hi>&nbsp;&nbsp;Sangiad arall, yn debyg iawn i’r sangiad a geir yn 5, a chyda rhychwant tebyg iawn o ystyron.</p> </note> <note xml:id="e_032_010"> <p>10 <hi rend="bold">gorwyr</hi>&nbsp;&nbsp;Treiglir enw cyffredin mewn cyfosodiad ag enw priod, gw. TC 122. Diau fod hynny’n digwydd hefyd mewn cyfres o gyfosodiadau fel a geir yma. Ond hawliai’r beirdd y rhyddid i dreiglo cytsain gyntaf ymadrodd newydd, yn enwedig ar ddechrau llinell.</p> <p>10 <hi rend="bold">aerwy ar serch</hi>&nbsp;&nbsp;Delwedd amwys: gall fod Harri’n cael ei ddarlunio fel coler addurniadol ar serch, neu fel llyffethair arno, hynny yw, mae’n feistr ar serch. Dewiswyd y dehongliad cyntaf yn yr aralleiriad, gan fod beirdd y bymthegfed ganrif yn sylwi’n aml ar y coleri addurnedig a wisgai eu noddwyr yn arwydd o’u statws fel marchogion neu ysgwieriaid neu o’u teyrngarwch i’r Goron.</p> </note> <note xml:id="e_032_011"> <p>11 <hi rend="bold">ieirll</hi>&nbsp;&nbsp;Defnydd ffigurol o’r gair am arglwyddi mawr.</p> </note> <note xml:id="e_032_012"> <p>12 <hi rend="bold">glan Aur</hi>&nbsp;&nbsp;Safai llys Harri, y Cwrtnewydd, ar lan afon Aur (Dore) yn swydd Henffordd. Tardda’r enw Cymraeg <hi rend="italics">Aur</hi> o’r enw Saesneg <hi rend="italics">Dore</hi> (yntau o’r Ffrangeg), sydd yn ei dro yn deillio o gamddeall yr enw Cymraeg gwreiddiol (sef <hi rend="italics">D&wcirc;r</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_032_013.014"> <p>13&ndash;14 <hi rend="bold">Gwilym … / Llwyd</hi>&nbsp;&nbsp;Tad mam Harri.</p> </note> <note xml:id="e_032_015"> <p>15 <hi rend="bold">herod</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 1858. Mae’r union ystyr yn aneglur, ond mae a wnelo rywsut &acirc; swyddogaeth bardd. Mae Guto’n adleisio’r cwpled hwn yn ei gywydd yn cwyno am gybydd-dod Harri, cf. 35.23n.</p> </note> <note xml:id="e_032_016"> <p>16 <hi rend="bold">prifardd</hi>&nbsp;&nbsp;Unwaith eto, nid yw’n eglur a oes ystyr dechnegol i hyn. Dichon y gallai noddwr benodi un bardd yn <hi rend="italics">brifardd</hi>, beth bynnag oedd union oblygiadau hynny.</p> </note> <note xml:id="e_032_018.020"> <p>18, 20 <hi rend="bold">hydd</hi>&nbsp;&nbsp;Delwedd boblogaidd iawn am noddwr, nid yn unig oherwydd bod yr hydd yn cynrychioli balchder gwrywaidd, ond hefyd yn sgil y gred fod yr hydd yn byw am amser maith.</p> </note> <note xml:id="e_032_019"> <p>19 <hi rend="bold">gwyliau</hi>&nbsp;&nbsp;Sonia’r beirdd yn aml am ymweld &acirc;’u noddwyr ar adeg gwyliau, yn enwedig y Nadolig, y Pasg a’r Sulgwyn.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Lewis, B.J. (2009), ‘Genre and the Praise of Place in Late Medieval Wales’, yn Stefan Zimmer (ed.), <hi rend="italics">Kelten am Rhein: Akten des dreizehnten Internationalen Keltologiekongresses, ii: Philologie</hi> (Mainz am Rhein), 147&ndash;58</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto032explanatory"> <note type="Background_note"> <p>This is a praise poem for <name ref="nh01" type="pobl">Henry Griffith</name> of Newcourt, Bacton (alias Harri Gruffudd, Harri Ddu, &amp;c.). It is very short and probably incomplete. It opens with a common opening gambit, the poet announcing his intention to visit his patron, cf. Lewis 2009: 150. There is no need, therefore, to take the opening lines literally; the poem was surely declaimed at Newcourt, Henry’s home. Guto gives Henry’s ancestry back to his great-grandfather, and also names his mother’s father. Henry is firmly placed in his locality, the Golden Valley of Ewyas. In the remaining lines the poet introduces himself, describing himself as Henry Griffith’s <hi rend="italics">prifardd</hi> (‘chief poet’, see line 16n).</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/><date from="1430" to="1439" >1430s</date>. Since the poem was once in Pen 57 (<hi rend="italics">c</hi>.1400), it must have been composed early in Guto’s career, and is perhaps the earliest of his poems for Henry Griffith. The disjointed style, with many <hi rend="italics" >sangiadau</hi>, may also point to an early date.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>There are <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">two copies</ref>. Sadly, the copy in Pen 57 (<hi rend="italics" >c</hi>.1440) has been almost entirely lost, for the page on which the poem is written has been torn out, leaving a stub on which only the final few letters of each line can be read. Fortunately John Jones of Gellilyfdy made a transcript of the text in Pen 312, before the page was damaged, and his copy is the basis for this edition.</p> <p>This poem might conceivably be complete as it stands, at least to judge from the content. But it is remarkably short compared with Guto’r Glyn’s other poems, and there is no attribution at the end, which suggests that there was also no attribution at the bottom of the now damaged page in Pen 57. It looks very much as though the poem once continued on a now lost leaf or leaves after the torn one. This opinion was probably shared by John Jones, who left an empty page after his copy in Pen 312. No doubt he hoped to recover more of the poem someday.</p> <figure type="stema"> <graphic url="032stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous edition</hi><lb/>GGl poem LXXVI.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 20 lines, probably incomplete.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 75% (15 lines), <hi rend="italics">traws</hi> 10% (2 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 15% (3 lines).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_032_002"> <p>2 <hi rend="bold">llys</hi>&nbsp;&nbsp;Middle Welsh allows a noun referring to a destination to occur lenited after a verb of motion, without the need for a preposition such as <hi rend="italics">i</hi> ‘to’, see TC 227&ndash;8.</p> <p>2 <hi rend="bold">Euas</hi>&nbsp;&nbsp;Ewyas or Ewias, a commote which lies on the eastern slopes of the Black Mountains, on the border between Wales and England. With the coming of the Normans Ewyas became a Marcher lordship, generally called Ewyas Lacy. Most of it was incorporated into Herefordshire under the Act of Union of 1536. In our period part of the lordship belonged to the earl of Warwick, and part to Richard, duke of York. Henry Griffith held offices in the lordship and appears to have resided at times in Longtown, the <hi rend="italics">caput</hi> or centre of the lordship. But his main home, Newcourt in the Golden Valley, already belonged to Herefordshire proper, though the poets continued to think of the Golden Valley as a part of <hi rend="italics">Euas</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_032_005"> <p>5 <hi rend="bold">hynwyf ofeg</hi>&nbsp;&nbsp;A good example of an ambiguous <hi rend="italics">sangiad</hi>, or phrase inserted into a line without a syntactical link to the main sentence. It could be translated as ‘lively speech’, referring to the poem itself, or to Henry’s verbal skill. But it could also be rendered ‘intent full of excitement’ or suchlike, referring forwards to the poet’s intention to name Henry.</p> </note> <note xml:id="s_032_008"> <p>8 <hi rend="bold">Bactwn</hi>&nbsp;&nbsp;Bacton, a parish in the Golden Valley, Herefordshire. Here was Henry’s home, Newcourt.</p> <p>8 <hi rend="bold">Ector</hi>&nbsp;&nbsp;Hector, the son of Priam, king of Troy, the chief hero who appears on the side of the Trojans in the legends of the Greek assault upon Troy. These stories were extremely popular during the Middle Ages.</p> </note> <note xml:id="s_032_009"> <p>9 <hi rend="bold">ynni annerch</hi>&nbsp;&nbsp;Another <hi rend="italics">sangiad</hi>, very similar in its range of meanings to the one in line 5. Literally ‘an address of vigour’, or the like, it could refer to the poem, or to Henry’s lively conversation.</p> </note> <note xml:id="s_032_010"> <p>10 <hi rend="bold">gorwyr</hi>&nbsp;&nbsp;A common noun is lenited in apposition to a proper noun, see WS 42&ndash;3, and this surely applies too in a series of appositions, as here. In any case the poets allowed themselves the freedom to lenite the first word of a new phrase, especially at the beginning of a line.</p> <p>10 <hi rend="bold">aerwy ar serch</hi>&nbsp;&nbsp;An ambiguous image: maybe Henry is being depicted as a decorative collar worn by love, or as a halter around the neck or a fetter binding love’s feet: that is to say, he is master of love, his prisoner. In the translation, ‘collar’, is deliberately ambiguous, but it is worth noting that the poets repeatedly notice the decorative collars worn by their patrons in the fifteenth century. These were marks of status (as knights or esquires) and of loyalty to the Crown.</p> </note> <note xml:id="s_032_011"> <p>11 <hi rend="bold">ieirll ei h&ycirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Following the manuscript <hi rend="italics">Ieirll y hyn</hi>. There is no need to emend, as in GGl<hi rend="superscript">2</hi>, to <hi rend="italics">ieirll [y]w hyn</hi> (<hi rend="italics" >sic</hi>; the square brackets have been printed around the wrong letter). This would presumably mean ‘these men are earls’. It is true that the plural <hi rend="italics">hyn</hi> is occasionally used as a pronoun, rather than qualifying a noun, see WG 296, but in John Jones’s orthography we would expect <hi rend="italics">hynn</hi>. Of course we cannot know precisely what orthographical form was on the lost leaf of Pen 57, from which John Jones was copying.</p> <p>11 <hi rend="bold">ieirll</hi>&nbsp;&nbsp;Here figurative for ‘lords’, not literally ‘earls’.</p> </note> <note xml:id="s_032_012"> <p>12 <hi rend="bold">glan Aur</hi>&nbsp;&nbsp;Henry Griffith’s home, Newcourt, lay on the banks of the river Dore (<hi rend="italics">Aur</hi>) in Herefordshire. The Welsh name <hi rend="italics">Aur</hi>, which means ‘gold’, derives from the English (or directly from the French) name <hi rend="italics">Dore</hi>, which itself arose from a Norman misunderstanding of the original Welsh name, <hi rend="italics" >D&wcirc;r</hi> (‘water’).</p> </note> <note xml:id="s_032_013.014"> <p>13&ndash;14 <hi rend="bold">Gwilym … / Llwyd</hi>&nbsp;&nbsp;The father of Henry’s mother.</p> </note> <note xml:id="s_032_015"> <p>15 <hi rend="bold">herod</hi>&nbsp;&nbsp;Literally ‘herald’, see GPC 1858. The precise significance is unclear, but it has something to do with the duties of a poet. Guto echoes this line in his later poem of complaint about Henry’s meanness, cf. 35.23n.</p> </note> <note xml:id="s_032_016"> <p>16 <hi rend="bold">prifardd</hi>&nbsp;&nbsp;Once again, it is unclear whether this has a more technical meaning. It appears that a patron could appoint for himself a <hi rend="italics" >prifardd</hi> (‘chief poet’), whatever the precise implications of this were.</p> </note> <note xml:id="s_032_018.020"> <p>18, 20 <hi rend="bold">hydd</hi>&nbsp;&nbsp;The stag is a common image for the patron, not only as a representative of male pride, but also because it was believed that stags lived for a very long time.</p> </note> <note xml:id="s_032_019"> <p>19 <hi rend="bold">gwyliau</hi>&nbsp;&nbsp;The poets often refer to visiting their patrons at festivals, especially at Christmas, Easter and Whitsun.</p> <p>19 <hi rend="bold">hwyr</hi>&nbsp;&nbsp;Pen 312 has <hi rend="italics">hwy[ ]</hi>, thanks to John Jones’s over-acidic ink wearing through the paper. Both <hi rend="italics">cynghanedd</hi> and meaning make <hi rend="italics">hwyr</hi> certain.</p> </note> <note xml:id="s_032_020"> <p>20 <hi rend="bold">hawddamor</hi>&nbsp;&nbsp;Pen 312 <hi rend="italics">h[ ]ddamor</hi>, also easily restorable.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Lewis, B.J. (2009), ‘Genre and the Praise of Place in Late Medieval Wales’, yn Stefan Zimmer (ed.), <hi rend="italics">Kelten am Rhein: Akten des dreizehnten Internationalen Keltologiekongresses, ii: Philologie</hi> (Mainz am Rhein), 147&ndash;58</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="Pen57_032"> <div xml:id="Pen57_032testun"> <head>Pen 57, 44</head> <pb n="44_llgc_1434391"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]yssedd</l> <l n="2" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]as y medd</l> <l n="3" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]</l> <l n="4" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]ur</l> <l n="5" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]ec</l> <l n="6" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]ri dec</l> <l n="7" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]rudd yor</l> <l n="8" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]ktor</l> <l n="9" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]ch</l> <l n="10" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]serch</l> <l n="11" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]yw</l> <l n="12" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]nn yw</l> <l n="13" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]ngwlm gras</l> <l n="14" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]r euas</l> <l n="15" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]<unclear>c</unclear></l> <l n="16" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]uec</l> <l n="17" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]dlawc yw</l> <l n="18" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;] ydyw</l> <l n="19" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]welwn</l> <l n="20" >[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]<unclear>m</unclear>or hw<unclear>n</unclear></l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen57_032nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;20.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics">c</hi>.1440</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Rhwygwyd y ddalen ac ni ellir darllen ond llythrennau olaf pob llinell. Hefyd ni ellir gweld a oedd teitl a phriodoliad i’r testun.</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;20.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics">c</hi>.1440</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">The folio is torn and only the last letters of each line can be read. Also it is impossible to tell whether the text was ever supplied with a title and attribution.</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="Pen312_032"> <div xml:id="Pen312_032testun"> <head>Pen 312, v, 93&ndash;4</head> <pb n="93"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Bryssiaf lle mae browyssedd</l> <l n="2">brys mawr lus Euas y medd</l> <l n="3">I ymwelet a milwr</l> <l n="4">o gorff a hiroedl ir gwr</l> <l n="5">henwaf ef hynwyf ofec</l> <l n="6">hwnn rho duw yw Henri dec</l> <l n="7">Iawnfab Gryffydd waywrudd yor</l> <l n="8">ion backtwn wyneb Ektor</l> <l n="9">Wur Henri ynni annerch</l> <l n="10">orwyr Sion aerwy ar serch</l> <l n="11">Ieirll y hyn or lle henyw</l> <l n="12">ynglann Eur angel ynn yw</l> <l n="13">Llin Gwilym greir llyngwlm gras</l> <l n="14">Llwyt draw a llew tir Euas</l> <pb n="94"/> <l n="15">Herot wyf y Harri dec</l> <l n="16">a phrivardd hoff yw /r/ ofec</l> <l n="17">Huawdl y gwyr hoedlawc yw</l> <l n="18">haeddu mydr hydd ym ydyw</l> <l n="19">Hur gwilieu hwy[&nbsp;] y gwelwn</l> <l n="20">hydd mor hael h[&nbsp;&nbsp;]ddamor hwnn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen312_032nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;20.</note> <note type="llaw_cym">John Jones, Gellilyfdy</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics" >c</hi>.1605&ndash;1640au</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Defnyddiodd John Jones <hi rend="italics">c</hi>, <hi rend="italics">d</hi>, <hi rend="italics">l</hi>, <hi rend="italics">p</hi>, <hi rend="italics">r</hi>, <hi rend="italics">u</hi> a dotiau o danynt i gynrychioli <hi rend="italics">ch</hi>, <hi rend="italics">dd</hi>, <hi rend="italics">ll</hi>, <hi rend="italics">ph/ff</hi>, <hi rend="italics" >rh</hi> ac <hi rend="italics">w</hi>. Er hwylustod rhoddwyd y llythrennau modern yn eu lle yn y trawsysgrifiad.</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Gadawyd gweddill y tudalen a’r tudalen nesaf yn wag, fel petai’r cop&iuml;ydd yn gobeithio cael rhagor o destun.</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;20.</note> <note type="llaw_eng">John Jones, Gellilyfdy</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics" >c</hi>.1605&ndash;1640s</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">John Jones used underdotted <hi rend="italics">c</hi>, <hi rend="italics" >d</hi>, <hi rend="italics">l</hi>, <hi rend="italics" >p</hi>, <hi rend="italics">r</hi> and <hi rend="italics">u</hi> to represent <hi rend="italics" >ch</hi>, <hi rend="italics">dd</hi>, <hi rend="italics" >ll</hi>, <hi rend="italics">ph/ff</hi>, <hi rend="italics">rh</hi> and <hi rend="italics">w</hi>. For convenience’ sake the modern digraphs/letters have been used in the transcript.</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">The rest of the page and the whole of the next have been left blank as if the copyist hoped to discover more of the text.</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">nh01</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>