<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://137.44.18.250/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto087top"> <head n="1">87 &ndash; Diolch i Gatrin ferch Maredudd o Abertanad a’i g&wcirc;r, Dafydd Llwyd ap Gruffudd, am bwrs</head> <note type="golygydd">Eurig Salisbury</note> <div type="lev1" xml:id="Guto087testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1">Mawr yw’r gair am y teirodd,</l> <l n="2">Mae un o’r rhain mwy no rhodd:</l> <l n="3">Menig pendefig <name ref="pd05" type="person" >Dafydd</name>,</l> <l n="4"><name ref="pi30" type="person">Ifor Hael</name>, pwy’n fyw a’u rhydd?</l> <l n="5">Yr ail fu fodrwy <name ref="pi32" type="person">Iolo</name></l> <l n="6">A roesai <name ref="pm22" type="person">Fawd</name> o’i ras fo;</l> <l n="7">Pwrs i minnau, pris mwynwawd,</l> <l n="8">A roes merch un ras &acirc; <name ref="pm22" type="person" >Mawd</name>.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="2"> <l n="9">Amner yw hwn mewn aur rhudd</l> <l n="10">A frodies merch <name ref="pm15" type="person" >Faredudd</name>,</l> <l n="11">Calennig haul y waneg,</l> <l n="12"><name ref="nc01" type="person">Catrin</name>, dwf caterwen deg.</l> <l n="13">Rhoddes ym bwrs &acirc; rhuddaur,</l> <l n="14">Rhyw oedd i hon rhoddi’i haur</l> <l n="15">O lwyth <name ref="pg30" type="person">Gw&ecirc;n</name>, gwehelyth gw&ycirc;r,</l> <l n="16">Ac o <name ref="pe14" type="person">Einion</name> ac <name ref="py03" type="person">Ynyr</name>;</l> <l n="17">Gwinwydd, <name ref="le06" type="lle">Eifionydd</name> feinir,</l> <l n="18"><name ref="lg24" type="lle">Gwynedd</name> oedd h&ycirc;n <name ref="pg31" type="person">Gwenddydd</name> hir.</l> <l n="19">Gwisgodd rodd i’m gwasg oedd raid,</l> <l n="20">Goffr sirig a phwrs euraid.</l> <l n="21">Llyna bwrs a’m llaw ’n ei ben</l> <l n="22">A ddanfonai ddyn feinwen,</l> <l n="23">Pwrs hywerth, <name ref="lp04" type="lle">Paris</name> wead,</l> <l n="24">Prennol aur nis prynai’r wlad.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="3"> <l n="25">Awenydd wyf yn ei ddwyn</l> <l n="26">A chywyddol merch addwyn;</l> <l n="27">Clerwr i wraig hael hirynt,</l> <l n="28">Mam ei g&wcirc;r, f&ucirc;m yma gynt.</l> <l n="29">Mawr yw dawn ym mro <name ref="lt04" type="lle" >Danad</name>,</l> <l n="30">Mae <name ref="pd29" type="person">Duw</name>’n rhoi am y da’n rhad</l> <l n="31">Llaw <name ref="ng08" type="person">Weurul</name> oll i arall,</l> <l n="32">Llyna’r haelder yn lle’r llall.</l> <l n="33">Ni bo yno neb anael,</l> <l n="34">Ni bu’r cwrt na bai wraig hael,</l> <l n="35">Ni bo’r man heb aur a medd,</l> <l n="36">Ni bwyf innau heb f’annedd.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="4"> <l n="37">Dan ddwy graig, dwy annedd gras,</l> <l n="38">Y bu’r gerdd a brig urddas:</l> <l n="39"><name ref="lc42" type="lle">Craig Nannau</name>, lle bu’r ddau dda,</l> <l n="40">Craig hefyd <name ref="lc16" type="lle">Carreg Hofa</name>.</l> <l n="41">Maenor fwyn, mae yno’r ferch</l> <l n="42">Mwy’i rhodd no chymar <name ref="pr19" type="person" >Rhydderch</name>,</l> <l n="43">Dyn a droes, da ynn a drig,</l> <l n="44">Dau alwar dduw Nadolig:</l> <l n="45">Melfed ym, molaf y daith,</l> <l n="46">A damasg i’m cydymaith.</l> <l n="47">Mae rhoddion ym o’r eiddi,</l> <l n="48">Mae rhos aur ar fy mhwrs i.</l> <l n="49">Un faint ar y glun yw fo</l> <l n="50">Ag alwar, anrheg <name ref="pi32" type="person" >Iolo</name>.</l> <l n="51">O fewn hwn, ef&ocirc; yw ’nhai,</l> <l n="52">Y mae annedd fy mwnai,</l> <l n="53">T&ycirc;’r gild a’r tyrau goldwir,</l> <l n="54">Tair llofft o’r tu arall hir.</l> <l n="55">Llyna dlws llawen i dlawd,</l> <l n="56">Llys i’m deufys a’m dwyfawd,</l> <l n="57">Cwrt mawr, ni ddwg grotiau m&acirc;n,</l> <l n="58">Croes adail, caerau sidan,</l> <l n="59">Cist aur fal caets aderyn</l> <l n="60">Ar gist aur wrth wregys dyn.</l> <l n="61">Eres o goed a roes gwen</l> <l n="62">Wrth fysedd fal perth <name ref="pm39" type="person" >Foesen</name>.</l> <l n="63">Adafedd, lloer <name ref="nd10" type="person">Dafydd Llwyd</name>,</l> <l n="64">A droes <name ref="pd33" type="person">Dyfr</name> ar draws deufrwyd.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="5"> <l n="65">Addwynaf cwpl o ddynion</l> <l n="66">Yw’<name ref="nd10" type="person">r Llwyd</name> hael a’r lleuad hon:</l> <l n="67">Hael yw fo, ei hawl a fydd,</l> <l n="68">Hael ei fun, haul <name ref="le06" type="lle" >Eifionydd</name>.</l> <l n="69">Yr em aelfain o’r melfed</l> <l n="70">A roes crair ar byrsau Cred;</l> <l n="71">&Wcirc;yr <name ref="pa19" type="person">Anna</name> a ro einioes</l> <l n="72">I’r g&wcirc;r hael a’r wraig a’i rhoes.</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto087aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Ceir llawer o s&ocirc;n am y tair rhodd,</l> <l n="2">mae un o’r rhain yn werth mwy na rhodd:</l> <l n="3">menig pennaeth Dafydd, Ifor Hael,</l> <l n="4">pwy’n fyw heddiw sy’n eu rhoi?</l> <l n="5">Yr ail fu modrwy a roddasai Mawd</l> <l n="6">i Iolo o achos ei ras ef;</l> <l n="7">pwrs a roddodd merch o’r un gras &acirc; Mawd i minnau,</l> <l n="8">gwerth c&acirc;n hyfryd o fawl.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="9">Amner yw hwn a frodiodd merch Maredudd</l> <l n="10">mewn aur coch,</l> <l n="11">calennig gan haul y pryd a’r gwedd, Catrin,</l> <l n="12">twf derwen fawr deg.</l> <l n="13">Rhoddodd bwrs i mi ac arno aur coch,</l> <l n="14">roedd yn naturiol i hon roddi ei haur</l> <l n="15">o lwyth Gw&ecirc;n ac yn hanfod o Einion ac Ynyr,</l> <l n="16">tras gwroniaid;</l> <l n="17">gwinwydd Gwynedd oedd hynafiaid</l> <l n="18">un fel Gwenddydd dal, llances hardd o Eifionydd.</l> <l n="19">Arwisgodd fy ngwasg &acirc; rhodd a oedd yn anghenraid,</l> <l n="20">sef coffr sidan a phwrs wedi ei addurno ag aur.</l> <l n="21">Dacw bwrs a ddanfonai gwraig fain a hardd</l> <l n="22">a’m llaw yn ei ben,</l> <l n="23">pwrs gwerthfawr, gweadwaith o Baris,</l> <l n="24">cas aur na allai’r fro gyfan ei brynu.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="25">Bardd a chywyddwr</l> <l n="26">i ferch wych wyf yn ei wisgo;</l> <l n="27">b&ucirc;m yn glerwr yma gynt i wraig hael</l> <l n="28">am amser hir, sef mam ei g&wcirc;r.</l> <l n="29">Mawr yw budd ym mro afon Tanad,</l> <l n="30">yn gyfnewid am y cyfoeth mae Duw’n rhoi’n rhadlon</l> <l n="31">law Gweurful i rywun arall yn llwyr,</l> <l n="32">dacw’r haelioni yn lle’r llall.</l> <l n="33">Na foed yno neb crintachlyd,</l> <l n="34">ni bu’r cwrt erioed heb wraig hael,</l> <l n="35">na foed y fan heb aur a medd,</l> <l n="36">na foed i minnau fod heb fy nghartref.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="37">Islaw dwy graig y bu’r gelfyddyd</l> <l n="38">ac uchafbwynt urddas, dau gartref i ras:</l> <l n="39">Craig Nannau, lle bu’r ddau dda,</l> <l n="40">craig o’r un math hefyd yw Carreghwfa.</l> <l n="41">Maenor fwyn, yno mae’r ferch</l> <l n="42">y mae ei rhodd yn fwy nag eiddo cymar Rhydderch,</l> <l n="43">gwraig a gyflwynodd ddau alwar ddydd Nadolig,</l> <l n="44">cyfoeth i ni sy’n parhau:</l> <l n="45">un melfed i mi ac un damasg i’m cydymaith,</l> <l n="46">molaf y daith.</l> <l n="47">Mae rhoddion i mi o’r hyn sy’n eiddo iddi,</l> <l n="48">mae llun o rosod aur ar fy mhwrs i.</l> <l n="49">Yr un maint ar y glun yw ef</l> <l n="50">ag alwar, anrheg Iolo.</l> <l n="51">O fewn hwn mae cartref fy arian,</l> <l n="52">efe yw fy nhai,</l> <l n="53">t&ycirc;’r eurad a’r tyrau o edau aur,</l> <l n="54">tair llofft ar yr ochr arall hir.</l> <l n="55">Dacw drysor llawen i &wcirc;r tlawd,</l> <l n="56">llys i’m dau fys a’m dwy fawd,</l> <l n="57">cwrt mawr, nid yw’n cario grotiau m&acirc;n,</l> <l n="58">adeilad croes, caerau sidan,</l> <l n="59">cist aur fel cawell aderyn</l> <l n="60">ar gist aur wrth wregys g&wcirc;r.</l> <l n="61">Tapestri gwerthfawr o goed fel perth Moses</l> <l n="62">a roddodd merch dlos ger y bysedd.</l> <l n="63">Dirwynodd Dyfr edafedd ar draws</l> <l n="64">dau ffr&acirc;m frodio, lloer Dafydd Llwyd.</l> </lg> <lg type="stanza" n="5"> <l n="65">P&acirc;r gwychaf o bobl</l> <l n="66">yw’r Llwyd hael a’r lleuad hon:</l> <l n="67">hael yw ef, bydd ei awdurdod yn parhau,</l> <l n="68">hael yw ei wraig, haul Eifionydd.</l> <l n="69">Yr anwylyd &acirc;’r ael fain sy’n awdurdod ar byrsau byd</l> <l n="70">a roddodd drysor wedi ei greu o’r defnydd melfed;</l> <l n="71">boed i &wcirc;yr Anna roi bywyd hir</l> <l n="72">i’r g&wcirc;r hael a’r wraig a’i rhoddodd.</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto087translation"> <lg type="title"> <l>87 &ndash; To thank Catrin daughter of Maredudd of Abertanad and her husband, Dafydd Llwyd ap Gruffudd, for a purse</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">There’s much talk of the three gifts,</l> <l n="2">one of these is worth more than a gift:</l> <l n="3">the gloves of Dafydd’s lord, Ifor Hael,</l> <l n="4">who alive today gives their like?</l> <l n="5">The second was a ring that Mawd had given</l> <l n="6">Iolo because of his grace;</l> <l n="7">a woman of the same grace as Mawd gave me a purse,</l> <l n="8">the value of a sweet song of praise.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="9">It’s an almoner which the daughter of Maredudd</l> <l n="10">broidered with red gold,</l> <l n="11">a festive gift from a sun of the appearance,</l> <l n="12">Catrin, growth of a great, fair oak.</l> <l n="13">She gave me a purse with red gold,</l> <l n="14">it was natural for her to give her gold</l> <l n="15">of Gw&ecirc;n’s tribe and descending from Einion and Ynyr,</l> <l n="16">an ancestry of worthy men;</l> <l n="17">the vine-trees of Gwynedd were the ancestors of one similar</l> <l n="18">to tall Gwenddydd, beautiful young woman from Eifionydd.</l> <l n="19">She adorned my waist with a necessary gift,</l> <l n="20">a silk coffer and a gold-coloured purse.</l> <l n="21">Behold a purse sent by a slender and beautiful woman</l> <l n="22">with my hand in its mouth,</l> <l n="23">a purse of great value, woven fabric from Paris,</l> <l n="24">a golden box that the whole land couldn’t buy.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="25">I, wearing it, am a poet</l> <l n="26">and a <hi rend="italics">cywyddwr</hi> to a fine woman;</l> <l n="27">I was once for a long time a minstrel</l> <l n="28">for a generous woman here, her husband’s mother.</l> <l n="29">Great is a blessing in the vale of the river Tanad,</l> <l n="30">in exchange for the wealth God gives graciously</l> <l n="31">Gweurful’s hand wholly to another,</l> <l n="32">behold the generosity in the other’s place.</l> <l n="33">Never may there be an ungenerous person there,</l> <l n="34">the courtyard was never without a generous wife,</l> <l n="35">never may the place be without gold and mead,</l> <l n="36">never may I be without my home.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="37">Under two rocks was the art</l> <l n="38">and the pinnacle of nobility, two homes of grace:</l> <l n="39">Craig Nannau, where once were the virtuous two,</l> <l n="40">Carreghwfa is also a similar rock.</l> <l n="41">A pleasant manor, that’s where the woman is</l> <l n="42">whose gift is greater than that of Rhydderch’s wife,</l> <l n="43">a woman who presented two almoners on Christmas day,</l> <l n="44">wealth for us that lingers:</l> <l n="45">a velvet one for me and one made of damask for my companion,</l> <l n="46">I’ll praise the journey.</l> <l n="47">There are gifts for me from that which she owns,</l> <l n="48">there are golden roses on my purse.</l> <l n="49">It’s the same size on the thigh</l> <l n="50">as an almoner, Iolo’s present.</l> <l n="51">Inside it is my money’s home,</l> <l n="52">it’s my houses,</l> <l n="53">the gilding’s house and the towers of golden thread,</l> <l n="54">three lofts on the other long side.</l> <l n="55">Behold a joyous treasure for a poor man,</l> <l n="56">a court for my two fingers and two thumbs,</l> <l n="57">a great courtyard, it doesn’t take small groats,</l> <l n="58">a cross-shaped building, forts of silk,</l> <l n="59">a gold chest like a bird-cage</l> <l n="60">on a gold chest beside a man’s belt.</l> <l n="61">A fair maiden laid within reach of fingers</l> <l n="62">a valuable tapestry of wood like Moses’s bush.</l> <l n="63">Dyfr wound thread across two</l> <l n="64">embroidering frames, Dafydd Llwyd’s moon.</l> </lg> <lg type="stanza" n="5"> <l n="65">The finest couple of people</l> <l n="66">are the generous Llwyd and this moon:</l> <l n="67">generous is he, his cause will prevail,</l> <l n="68">generous is his wife, Eifionydd’s sun.</l> <l n="69">The loved one with the slender eyebrow who’s an authority</l> <l n="70">on the purses of the world gave a treasure made from the velvet material;</l> <l n="71">may St Anne’s grandson give long life</l> <l n="72">to the generous man and the wife who gave it.</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto087testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/>Goroesodd copi o’r gerdd hon mewn <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">25 o lawysgrifau</ref>. O ran m&acirc;n ddarlleniadau’n unig y gellir gwahaniaethu rhwng y testunau. Ceir gwahaniaeth bach rhwng X<hi rend="superscript">1</hi> (gw. y stema) a gweddill y llawysgrifau o ran trefn llinellau. Ceir y drefn a welir yn GGl yn llawysgrifau X<hi rend="superscript">1</hi> (lle dilynwyd C 2.114, C 4.110 a LlGC 3051D), lle cyfnewidir llinellau 51&ndash;2 a 49&ndash;50. Bernir bod y drefn a welir ym mwyafrif y llawysgrifau’n fwy synhwyrol (yn sgil datblygu’r gymhariaeth rhwng y pwrs ac adeilad), a gall fod cop&iuml;ydd X<hi rend="superscript" >1</hi> naill ai wedi drysu wrth gofnodi o’i gof neu’n syml wedi camgop&iuml;o o’r gynsail (gan neidio o <hi rend="italics">un faint</hi> i <hi rend="italics">o fewn</hi> cyn sylweddoli iddo wneud camgymeriad ac ychwanegu’r cwpled coll o’r newydd). Llinellau 1&ndash;8 yn unig a geir yn Pen 97.</p> <p>Trafodir yn gyntaf lawysgrifau coll X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">5</hi>. Ceir darn o gerdd arall yn nhestun C 2.114 rhwng llinellau 12 a 13, sef pedair llinell o gywydd gan Si&ocirc;n Cent ‘Rhag Digio Duw’ (IGE<hi rend="superscript" >2</hi> 276 (llinellau 23&ndash;6)). Wrth gop&iuml;o o Ystad Mostyn A1, neidiodd llygaid y cop&iuml;ydd o waelod y golofn gyntaf i’w brig yn hytrach nag i frig y golofn nesaf, gan gofnodi pedair llinell o gywydd Si&ocirc;n Cent cyn iddo sylweddoli ei gamgymeriad. Dengys llinellau 19 <hi rend="italics">gwiscodd ym gwasc raid</hi> a 42 <hi rend="italics">mwy rrodd no chene rrydderch</hi> yn Ystad Mostyn A1 ei bod yn debygol fod y llinellau hyn yn ddiffygiol neu’n anodd i’w darllen yn X<hi rend="superscript">1</hi>. Ceir ateg i hyn yn narlleniadau LlGC 3051D <hi rend="italics">gwisgodd avr in gwasg oydd raid</hi> a C 2.616 <hi rend="italics">gwisgodd avr im gwasg oedd raid</hi>, a <hi rend="italics">mwy i rhodd ym na rhydderch</hi> (cesglir mai felly y dehonglodd cop&iuml;ydd X<hi rend="superscript">5</hi> y llinellau aneglur hynny yn X<hi rend="superscript">1</hi>). Ni all C 2.616 ddeillio o LlGC 3051D, lle’r aeth Rowland Williams ati i geisio gwella ambell linell (er enghraifft, 11 <hi rend="italics">kylennig kv hael waneg</hi>). Ymddengys i William Bodwrda ymgynghori’n achlysurol iawn &acirc; thestun arall gwell wrth gop&iuml;o testun C 2.114 yn BL 14966. Er bod C 4.110 yn llawysgrif ddiweddar (1771&ndash;95), ni cheir lle i gredu ei bod yn deillio o unrhyw ffynhonnell arall a oroesodd. Mae ei darlleniad ar gyfer llinell 42 <hi rend="italics">mwy yn rhodd ym na Rhydderch</hi> yn awgrymu’n gryf ei fod yn ymgais i wella’r hyn a geid yn X<hi rend="superscript">5</hi>, ond ymddengys hefyd fod ambell ddarlleniad wedi ei godi i’r testun nas ceir yn llawysgrifau eraill X<hi rend="superscript">1</hi> (6 <hi rend="italics">o’i ras fo</hi>, 26 <hi rend="italics">a chywyddwr</hi>, 34 <hi rend="italics">na bai wraig hael</hi>, 39 <hi rend="italics">lle bu’r ddau dda</hi>).</p> <p>Nesaf trafodir X<hi rend="superscript">2</hi>. Fel y gwelir isod, mae’n debygol iawn fod cerdd 58 (diolch i <name ref="nr07" type="pobl">Risiart Cyffin</name> am bwrs) yn dilyn y gerdd hon yn X<hi rend="superscript">3</hi>, ac felly hefyd yn LlGC 6681B a C 1.550. Fodd bynnag, mae’r drefn wahanol a roed ar gerddi eraill gan Guto yn y ddwy lawysgrif hynny, yn cynnwys rhai cerddi nas ceid (hyd y gwelir) yn X<hi rend="superscript">3</hi>, yn awgrymu nad o X<hi rend="superscript">3</hi> y tarddasant. Rhoid C 1.550 yn gopi o LlGC 6681B heblaw am eu darlleniadau ar gyfer llinell 69: LlGC 6681B <hi rend="italics">yr em</hi>; C 1.550 <hi rend="italics">yr fun<add>em</add></hi>. Ar y naill law, hawdd yw gweld sut y gellid camddarllen <hi rend="italics">em</hi> am <hi rend="italics" >vun</hi>, ond ar y llaw arall ceir yr un camgymeriad yn llawysgrif gynharaf y gr&wcirc;p hwn, sef LlGC 17114B <hi rend="italics">yr <add>f</add>vn</hi>. Ni all C 1.550 fod yn gopi o LlGC 17114B gan fod llinellau 29&ndash;46 yn eisiau o destun LlGC 17114B (dichon i’r cop&iuml;ydd neidio dalen yn y llawysgrif). At hynny mae rhai darlleniadau tebyg a geir yn LlGC 17114B, LlGC 6681B a C 1.550 (4 <hi rend="italics">pwy mwy</hi>, 12 <hi rend="italics">katring</hi>, 28 <hi rend="italics">a fv yma gynt</hi>), nad ydynt ar eu pen eu hunain yn ddigon i brofi perthynas, yn awgrymu eu bod, wedi’r cyfan, yn rhannu’r un gynsail, a bod gan y gynsail honno ddarlleniad aneglur ar gyfer dechrau llinell 69. Craffodd John Jones Gellilyfdy ar y llinell a’i chop&iuml;o’n gywir, yn &ocirc;l ei arfer, ond aeth y ddau gop&iuml;ydd arall ar gyfeiliorn. Bernir hefyd ei bod yn saffach tybio nad X<hi rend="superscript">3</hi> oedd ffynhonnell y cop&iuml;au hyn o’r gerdd gan na cheir cystal graen arnynt &acirc; thestunau Gwyn 4, Pen 77 a LlGC 3049D. Ni raid tybio ychwaith fod cerddi 25 a 58 wedi eu cop&iuml;o ynghyd yn y gynsail ac wedi eu trosglwyddo ynghyd i X<hi rend="superscript">3</hi>. Gellid disgwyl y byddai mwy nac un cop&iuml;ydd wedi cyplysu’r ddwy gerdd yn sgil y ffaith eu bod yn gywyddau diolch am bwrs.</p> <p>Am ryw reswm torrodd rhywun (y cop&iuml;ydd o bosibl) linellau dileu drwy linellau 27&ndash;8 yn LlGC 17114B, ac fe’u collwyd felly o destunau LlGC 3050D a BL 14969. Pair y darlleniadau cyffredinol garbwl a geir yn llaw Margaret Davies yn CM 129 na ellir gosod y testun hwnnw’n hyderus mewn unrhyw gr&wcirc;p, ond mae’r ffaith y llithrodd iddo bedair llinell ar ddeg o gerdd 58 yn awgrymu’n gryf fod ei gynsail yn cynnwys y ddwy gerdd a ganodd Guto i ddiolch am byrsau. Fe’i cysylltir felly, er hwylustod, ag X<hi rend="superscript">2</hi>.</p> <p>Trafodir X<hi rend="superscript">3</hi> nesaf. Yn &ocirc;l yr arfer mae LlGC 3049D, Pen 77 a Gwyn 4 yn deillio o’r un ffynhonnell, sef casgliad o gerddi Guto a gop&iuml;wyd yn Nyffryn Conwy, yn &ocirc;l pob tebyg (profir hynny gan y camgymeriad unigryw a geir yn llinell 68 <hi rend="italics">hel i vvn</hi> yn y tair llawysgrif). Gosododd William Salesbury ei drefn ei hun ar gerddi Guto a gop&iuml;odd yn Gwyn 4 ond credir bod y drefn debyg a welir yn LlGC 3049D a Pen 77 (ynghyd &acirc;’i chwaer lawysgrif, LlGC 8497B) yn adlewyrchu’r drefn wreiddiol a geid yn X<hi rend="superscript">3</hi>. Y cywydd presennol yw’r gerdd gyntaf gan Guto yn y ddwy lawysgrif hyn, ac fe’i dilynir yn y ddwy ohonynt (yn ogystal &acirc; Gwyn 4) gan gerdd 58. Nesaf yn Pen 77 ceid pedwar cywydd gan feirdd eraill, sef tri chywydd gofyn gan Gynwrig ap Dafydd Goch, bardd dienw a Bedo Phylib Bach a chywydd dychan Iolo Goch i’r brawd llwyd o Gaer (GIG cerdd XXXIV), cyn dechrau’r prif gasgliad o waith Guto. Collwyd y tudalennau lle ceid y pedair cerdd hyn, yn ogystal &acirc; phedair cerdd arall gan Guto, ond fe’u henwir yn y mynegai. Ceir y pedair cerdd hyn yn LlGC 3049D hefyd, yn ogystal &acirc; thair cerdd ar ddeg arall, cyn dechrau’r prif gasgliad o waith Guto yn y llawysgrif honno. Er nad yw perthynas y drefn a welir yn y ddwy lawysgrif &acirc;’r drefn a geid yn y gynsail yn gwbl eglur gellir bod yn bur hyderus nad oedd y ddau gywydd diolch am bwrs yn rhan o’r prif gasgliad o gerddi Guto yn X<hi rend="superscript">3</hi>. Hynny yw, cawsant naill ai eu cop&iuml;o ynghyd yn X<hi rend="superscript" >3</hi> ar wah&acirc;n i brif swmp cerddi Guto neu eu codi ynghyd o ffynhonnell arall.</p> <p>Mae’n debygol iawn fod Robert Vaughan wedi cop&iuml;o’r gerdd hon (ynghyd &acirc; cherddi 58, 84, 85, 61, 59 a 21) o Pen 77 ar ddechrau Pen 152. Cop&iuml;wyd y testun hwnnw yn BL 12230 cyn i’r tudalennau a oedd yn cynnwys y gerdd ar ddechrau Pen 152 fynd ar goll.</p> <p>O ran X<hi rend="superscript">4</hi>, ymddengys ei fod yn ffynhonnell i BL 14967 a Pen 81 yn sgil rhai darlleniadau nas ceir mewn llawysgrifau eraill (1 <hi rend="italics">mawr vv r gair</hi>, 26 <hi rend="italics">chywyddav</hi>). Ni all Pen 81 fod yn gopi o BL 14967 gan fod llinellau 49&ndash;72 ar goll o’r testun hwnnw. Ymddengys fod bwlch wedi ei adael ar waelod y ddalen ac ar y ddalen nesaf yn y llawysgrif ond ni ddychwelodd y cop&iuml;ydd fyth i orffen ei waith.</p> <p>Ceir casgliad swmpus o gerddi Guto yn Pen 99 sy’n dilyn trefn wahanol i bob casgliad arall lle diogelwyd y gerdd hon. At hynny ni cheir cerdd 58 yn y llawysgrif, ac felly bernir na ellir ei chysylltu ag X<hi rend="superscript">2</hi> nac X<hi rend="superscript" >3</hi>. Ceir &ocirc;l brys neu esgeulustod ar ei thestun mewn mannau (11 <hi rend="italics">y faneg</hi>, 57 <hi rend="italics" >kortiav man</hi>), ond ceir ambell ddarlleniad unigryw hefyd y mae’n werth ei ystyried (34 <hi rend="italics">kwyn</hi>, 59 <hi rend="italics">caes aderyn</hi>).</p> <p>Fel yn achos Pen 99 uchod, mae BL 14866 yn cynnwys casgliad o gerddi Guto na ellir eu cysylltu ag unrhyw gasgliad arall. Fe’u trefnwyd yn &ocirc;l yr hyn a elwir heddiw yn <hi rend="italics">genre</hi>, ac mae’r ffaith na cheir cerdd 58 yn adran y cerddi gofyn a diolch yn ateg i’r ffaith na ellir cysylltu BL 14866 ag X<hi rend="superscript">2</hi> nac X<hi rend="superscript">3</hi>. Fel Pen 99 eto, ceir gan David Johns ddarlleniad unigryw yn ei destun o’r gerdd yn BL 14866 (59 <hi rend="italics">cwyts da aur</hi>), ond ceir gwell graen, ar y cyfan, ar ei destun ef nac eiddo cynorthwyydd John Davies yn Pen 99.</p> <p>Rhoddwyd ystyriaeth i bob gr&wcirc;p o lawysgrifau wrth lunio’r testun, ond ymddengys fod y darlleniadau gorau i’w cael gan X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 14866 a Pen 99.</p> <p>Trawsysgrifiadau: <ref target="BL14866_087" type="llsgr">BL 14866</ref>, <ref target="LlGC3049D_087" type="llsgr">LlGC 3049D</ref> a <ref target="Pen99_087" type="llsgr">Pen 99</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="087stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> <p><hi rend="italics">Teitl</hi><lb/>Teitlau digon generig a geir ar y gerdd hon yn y rhan fwyaf o’r llawysgrifau, ond ceir ffurf fachog yn LlGC 3049D, Gwyn 4 a BL 14967 <hi rend="italics">k’ y pwrs</hi> (cf. C 2.114 <hi rend="italics">kowydd pwrs</hi>).</p> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_087_001"> <p>1 <hi rend="bold">teirodd</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir cynifer o wahanol ffurfiau ar y gair cyfansawdd hwn yn y llawysgrifau fel na fyddai o fudd eu rhestru yma. Gellir esbonio’r darlleniadau lle ceir <hi rend="italics">tair-</hi> fel ymgais i amlygu neu symleiddio’r gynghanedd lusg wyrdro ac nid yw <hi rend="italics" >teirhodd</hi> yn debygol ar sail y gynghanedd. Cf. GPC 3468 d.g. <hi rend="italics">teiran</hi><hi rend="superscript" >1</hi>, ‘tair rhan’, 3469 d.g. <hi rend="italics">teires</hi>, ‘tair rhes’.</p> </note> <note xml:id="t_087_004"> <p>4 <hi rend="bold">pwy’n fyw</hi>&nbsp;&nbsp;Nid yw tystiolaeth y llawysgrifau fawr o gymorth: X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi> a Pen 99 <hi rend="italics" >pwy’n fyw</hi>; X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi> a BL 14866 <hi rend="italics" >pwy’n fwy</hi>. Bernir bod y cyntaf yn rhagori rhyw fymryn ar yr ail o ran ystyr, a gall fod <hi rend="italics">pwy</hi> wedi achosi i’r gair a’i dilynai ei ddynwared o ran sain (cf. hefyd <hi rend="italics">fodrwy</hi> yn y llinell nesaf). Ceir ateg posibl i hyn yn y llawysgrifau a ddeilliodd o X<hi rend="superscript">5</hi>: ceir <hi rend="italics">pwy’n fyw</hi> yn LlGC 3051D, sef darlleniad X<hi rend="superscript">5</hi> hyd y gellir barnu, ond troes hwnnw’n <hi rend="italics">pwy’n fwy</hi> yn C 2.616.</p> </note> <note xml:id="t_087_005"> <p>5 <hi rend="bold">yr</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 14866 a Pen 99. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">4</hi> <hi rend="italics">a’r</hi>.</p> <p>5 <hi rend="bold">fu</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 14866 a Pen 99. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">4</hi> <hi rend="italics">oedd</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_012"> <p>12 <hi rend="bold">Catrin</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics" >Catring</hi> oedd y ffurf a geid yn X<hi rend="superscript" >2</hi>, ac fe’i ceid hefyd yn wreiddiol yn Pen 99 <hi rend="italics">katrin<del>g</del></hi> ac, o bosibl, yn X<hi rend="superscript">4</hi> (cf. Pen 81 <hi rend="italics" >katrig</hi>). Prawf y gynghanedd nad yw’r ffurf yn ddilys yma.</p> </note> <note xml:id="t_087_013"> <p>13 <hi rend="bold">&acirc; rhuddaur</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 14866 a Pen 99. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">4</hi> <hi rend="italics">o’r rhuddaur</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_018"> <p>18 <hi rend="bold">h&ycirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Gthg. X<hi rend="superscript">2</hi> a Pen 81 <hi rend="italics">hon</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_019"> <p>19 <hi rend="bold">Gwisgodd rodd i’m gwasg oedd raid</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. LlGC 3051D <hi rend="italics" >gwisgodd avr in gwasg oydd raid</hi> (C 2.616 <hi rend="italics">im</hi>). Gellid dadlau mai hwn yw’r darlleniad anos, ond gan na cheir tystiolaeth o’i blaid mewn unrhyw lawysgrif arall rhaid casglu i gop&iuml;ydd X<hi rend="superscript">5</hi> addasu’r llinell a oedd yn aneglur, o bosibl, yn X<hi rend="superscript">1</hi> (cf. Ystad Mostyn A1 <hi rend="italics">gwiscodd ym gwasc raid</hi>). Ceid y ffurfiau cysefin <hi rend="italics">rhodd … rhaid</hi> yn X<hi rend="superscript">3</hi>. Eto, ni cheir digon o dystiolaeth o’u plaid.</p> </note> <note xml:id="t_087_021"> <p>21 <hi rend="bold">a’m llaw ’n ei ben</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript" >3</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi>, BL 14866 a Pen 99. Cf. 56 <hi rend="italics">Llys i’m deufys a’m dwyfawd</hi> a gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">llawen i ben</hi> a LlGC 17114B <hi rend="italics">yn llawn i ben</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_024"> <p>24 <hi rend="bold">nis prynai’r wlad</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir y fannod yn narlleniad C 2.616 ond nid yn Ystad Mostyn A1, LlGC 3051D a C 4.110, sy’n awgrymu nas ceid yn X<hi rend="superscript">1</hi> ychwaith. Arall yw’r dystiolaeth yn achos X<hi rend="superscript">2</hi>: ceir y fannod yn LlGC 17114B ac C 1.550 ond nid yn LlGC 6681B, sy’n awgrymu’n betrus mai’r fannod a geid yn X<hi rend="superscript">2</hi>. Ceir y fannod eto yn BL 14866 ac X<hi rend="superscript">3</hi> ond nid yn Pen 99 nac X<hi rend="superscript">4</hi>. Dichon y ceid gwared ar <hi rend="italics">r</hi> berfeddgoll yn amlach na’i mabwysiadu, ac felly fe’i cedwir yn y testun golygedig.</p> </note> <note xml:id="t_087_025"> <p>25 <hi rend="bold">awenydd</hi>&nbsp;&nbsp;Bernir na cheir sail i’r darlleniad diddorol a geid yn X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">i wynedd</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_027"> <p>27 <hi rend="bold">i wraig</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi> a BL 14866. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi> a Pen 99 <hi rend="italics">i’r wraig</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_028"> <p>28 <hi rend="bold">Mam ei g&wcirc;r, f&ucirc;m yma gynt</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">3</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi> a BL 14866. Gthg. X<hi rend="superscript">2</hi> <hi rend="italics">mam y gwr a fu yma gynt</hi>. Gwelir gwreiddiau’r darlleniad anghywir hwn yn Pen 81 <hi rend="italics"><del>m</del><add>f</add>am i gwr fy yma gynt</hi>, Gwyn 4 <hi rend="italics">mam i gwr vu yma gynt</hi> a Pen 99 <hi rend="italics">mam y gwr fv<add hand="other">{’}</add>m yma gynt</hi>. Ceid camddarllen pellach yn X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">fain i gwr a fv yma gynt</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_029.046"> <p>29&ndash;46&nbsp;&nbsp;Ni cheir y llinellau hyn yn LlGC 17114B.</p> </note> <note xml:id="t_087_030"> <p>30 <hi rend="bold">am</hi>&nbsp;&nbsp;Yn X<hi rend="superscript" >4</hi> yn unig y ceir <hi rend="italics">ym</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_031"> <p>31 <hi rend="bold">Weurul</hi>&nbsp;&nbsp;Yn X<hi rend="superscript">2</hi> yn unig y ceid <hi rend="italics" >Werful</hi>, a chefnogid y ffurf ar yr enw lle hepgorir <hi rend="italics">-f-</hi> yn X<hi rend="superscript">1</hi> (ac eithrio Ystad Mostyn A1), X<hi rend="superscript">4</hi>, BL 14866 a Pen 99. Ceir ansicrwydd yn LlGC 3049D <hi rend="italics">wev<add>r</add>fvl</hi> a Pen 77 <hi rend="italics">weur</hi>v<hi rend="italics">ul</hi>, ond ceir darlleniad y golygiad yn Gwyn 4 <hi rend="italics" >Weurul</hi>. Y ffurf hon sydd fwyaf cydnaws &acirc;’r gynghanedd ac mae’n ddigon posibl fod Guto wedi defnyddio ffurf wahanol ar enw’r noddwraig yn y llinell hon. Ymhellach, gw. <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful ferch Madog</name>.</p> </note> <note xml:id="t_087_033"> <p>33 <hi rend="bold">bo</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">4</hi> <hi rend="italics">bv</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_034"> <p>34 <hi rend="bold">cwrt</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon mai ailwampio a geir yn narlleniad unigryw Pen 99 <hi rend="italics" >kwyn</hi>.</p> <p>34 <hi rend="bold">na bai</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi>, BL 14967 a Gwyn 4 <hi rend="italics">heb y</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_035"> <p>35 <hi rend="bold">ni bo</hi>&nbsp;&nbsp;Yn X<hi rend="superscript">1</hi> yn unig y ceid <hi rend="italics" >ni bu</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_037"> <p>37 <hi rend="bold">dwy annedd</hi>&nbsp;&nbsp;Gall <hi rend="italics">annedd</hi> fod yn enw benywaidd neu wrywaidd (gw. GPC<hi rend="superscript">2</hi> 319), ac adlewyrchir hynny yn y llawysgrifau. Dilynir X<hi rend="superscript">3</hi> a BL 14866 yn erbyn X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi> a Pen 99 <hi rend="italics">dau annedd</hi> gan yr ymddengys y’i hystyrid yn enw benywaidd gan Guto (gw. 58.17 <hi rend="italics" >annedd fawr</hi> a 107.18 <hi rend="italics">annedd well</hi>).</p> </note> <note xml:id="t_087_039"> <p>39 <hi rend="bold">lle bu</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">lle mae</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_040"> <p>40 <hi rend="bold">Hofa</hi>&nbsp;&nbsp;Yn Ystad Mostyn A1 a C 4.110 yng ngr&wcirc;p X<hi rend="superscript">2</hi> yn unig y ceir <hi rend="italics">hwfa</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_042"> <p>42 <hi rend="bold">Mwy’i rhodd no chymar Rhydderch</hi>&nbsp;&nbsp;Fel yr amlinellwyd yn y nodyn uchod ar y llawysgrifau, nid ymddengys fod y llinell hon yn eglur yn X<hi rend="superscript">1</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_047"> <p>47 <hi rend="bold">o’r eiddi</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir <hi rend="italics">h-</hi> ar ddechrau’r rhagenw meddiannol yma ar &ocirc;l y fannod ym mwyafrif y llawysgrifau: <hi rend="italics">o’r heiddi</hi>. Yr unig eithriad yw Pen 99 <hi rend="italics">or eiddi</hi>, ac fe’i dilynir yma gan na cheir enghraifft o’r caledu uchod yn G 454 nac yn GPC 1189 d.g. <hi rend="italics">eiddo</hi><hi rend="superscript">1</hi> 2 (a). Mae darlleniad mwyafrif y llawysgrifau’n gyson ag arfer cyffredinol Guto o ateb <hi rend="italics">rh</hi> &acirc; <hi rend="italics">rh</hi> neu <hi rend="italics">-r h-</hi>, ond rhaid casglu mai am yr union reswm hwn y ceid <hi rend="italics">o’r heiddi</hi>, a hynny’n wallus, yn y gynsail. Gellid dadlau o blaid y calediad o’i gymharu ag enghreifftiau eraill o ychwanegu <hi rend="italics">h</hi> (cf. <hi rend="italics">ei mham</hi>; gw. TC 155&ndash;6), ond bernir mai’r hyn sydd wrth wraidd yr amryfusedd yw’r ffaith ddiddorol i gop&iuml;ydd (neu fwy nac un cop&iuml;ydd) synhwyro bod <hi rend="italics">Mae rhoddion ym o’r heiddi</hi> yn llinell ac iddi fwy o berseinedd nag fel arall (neu’n syml fod angen ateb <hi rend="italics">rh</hi>). Gall fod Guto wedi barnu’r un modd, ond gan na ellir torri’r ddadl ochrir yn hytrach &acirc;’r hyn sydd fwyaf tebygol. Ceir yr hyn sy’n ymdebygu i <hi rend="italics">rheiddi</hi> mewn nifer o lawysgrifau, sef ffrwyth cydweddiad yn &ocirc;l pob golwg (<hi rend="italics">rheiddiau</hi> yw’r unig ffurf luosog ar <hi rend="italics">rhaidd</hi> a geir yn GPC 3033 d.g. <hi rend="italics">rhaidd</hi><hi rend="superscript" >1</hi>).</p> </note> <note xml:id="t_087_049"> <p>49 <hi rend="bold">yw fo</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir darlleniad diddorol yn Pen 77 a LlGC 3049D <hi rend="italics">i fo</hi> (gthg. Gwyn 4 <hi rend="italics">yw vo</hi>), ond ceir darlleniad y testun golygedig ym mhob llawysgrif arall.</p> </note> <note xml:id="t_087_049.052"> <p>49&ndash;52&nbsp;&nbsp;Cyfnewidiwyd y ddau gwpled hyn yn X<hi rend="superscript">1</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_049.072"> <p>49&ndash;72&nbsp;&nbsp;Ni cheir y llinellau hyn yn BL 14967.</p> </note> <note xml:id="t_087_051"> <p>51 <hi rend="bold">ef&ocirc;</hi>&nbsp;&nbsp;Ymddengys mai <hi rend="italics">y fo</hi> a geid yn X<hi rend="superscript" >5</hi> (nid yw’n eglur pa ffurf a geid yn X<hi rend="superscript">1</hi>), ac yn X<hi rend="superscript" >2</hi> a Pen 81, ond dilynir yr hyn a geir yn X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 14866 a Pen 99.</p> </note> <note xml:id="t_087_053"> <p>53 <hi rend="bold">goldwir</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir y ffurf a geir ym mwyafrif y llawysgrifau. Gthg. X<hi rend="superscript">2</hi> a Pen 77 <hi rend="italics">gowldwir</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_058"> <p>58 <hi rend="bold">caerau</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir darlleniad unigryw yn Pen 99 <hi rend="italics">kare</hi> (cf. 34n <hi rend="italics">cwrt</hi>).</p> </note> <note xml:id="t_087_059"> <p>59 <hi rend="bold">Cist aur fal caets aderyn</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir darlleniad mwyafrif y llawysgrifau. Ceir darlleniad unigryw BL 14866 yn GGl <hi rend="italics">Cwyts da aur caets ederyn</hi> (ar <hi rend="italics">cwyts</hi>, amrywiad ar <hi rend="italics" >cwts</hi> ‘congl fechan, cuddfan’, gw. GPC 652 d.g. <hi rend="italics">cwts</hi>). Yr hyn sydd o blaid y darlleniad hwnnw yw’r ffaith mai <hi rend="italics">cist aur</hi> a geir yn ddieithriad yn y llinell nesaf, ac na ddisgwylid ailadrodd yr un cyfuniad o eiriau o fewn yr un cwpled. Ond diau mai ymgais i gywiro’r gynghanedd a geir yma, ac felly hefyd yn narlleniad Pen 99 <hi rend="italics">kist avr fal caes aderyn</hi> (ar <hi rend="italics">caes</hi>, amrywiad ar <hi rend="italics" >cas</hi> ‘blwch, bocs’, gw. GPC 435 d.g. <hi rend="italics" >cas</hi><hi rend="superscript">3</hi>). Nid ymddengys fod darlleniad dwy o lawysgrifau X<hi rend="superscript">1</hi>, Ystad Mostyn A1 a C 4.110 <hi rend="italics">kaisd</hi>, yn ateg i ddarlleniad Pen 99, eithr yn ymgais arall i gywiro’r gynghanedd. Haws cymryd bod yn y llinell wreiddiol yr hyn a elwir yn CD 299&ndash;300 yn dwyll gynghanedd, yn gymysg o bosibl &acirc; chamosodiad (gw. ibid. 298&ndash;9) gan ei bod yn debygol iawn y meddalid <hi rend="italics">-t-</hi> gan <hi rend="italics">-s</hi> (ceir <hi rend="italics">caeds</hi> mewn nifer o lawysgrifau). Bernir y defnyddir <hi rend="italics" >cist aur</hi> ddwywaith yn y cwpled hwn fel disgrifiad o wahanol rannau o’r pwrs (gw. y nodiadau esboniadol), a rhaid wrth arddodiad yn hytrach na chysylltair felly ar ddechrau’r llinell nesaf. Posibilrwydd arall yw mai geiriau Ffrangeg megis <hi rend="italics">cas d’or</hi>, ‘cist aur’, oedd yma’n wreiddiol, ac mai rhesymoliad yw <hi rend="italics">cist aur</hi> yn y llawysgrifau.</p> </note> <note xml:id="t_087_062"> <p>62 <hi rend="bold">wrth fysedd</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. darlleniad unigryw Pen 81 <hi rend="italics">wrth fesyr</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_063"> <p>63 <hi rend="bold">adafedd</hi>&nbsp;&nbsp;Amrywiad ar <hi rend="italics">edafedd</hi> (gw. GPC 1163 d.g. <hi rend="italics">edau</hi>). Dilynir X<hi rend="superscript" >3</hi>, llawysgrifau cynharaf X<hi rend="superscript" >2</hi> a BL 14866. Ymddengys mai <hi rend="italics" >ydafedd</hi> a geid yn X<hi rend="superscript">1</hi> (fe’i ceir yn Pen 81 hefyd), a cheir <hi rend="italics">edafedd</hi> yn Pen 99.</p> </note> <note xml:id="t_087_064"> <p>64 <hi rend="bold">Dyfr</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir darlleniad mwyafrif y llawysgrifau, sef <hi rend="italics">dyfr</hi>. Gall mai’r enw, ‘d&wcirc;r’, a fwriedir fel disgrifiad o natur raeadrog yr edafedd, ond bernir bod yr enw priod yn fwy addas. Ymddengys mai ffurf luosog ar <hi rend="italics">dyfr</hi>, sef <hi rend="italics">deifr</hi>, a geir yn BL 14866 <hi rend="italics">Deifr</hi>, LlGC 17114B <hi rend="italics" >deyfyr</hi> a Pen 81 <hi rend="italics" >d<add>e</add>ifyr</hi> (gw. GPC 1105 d.g. <hi rend="italics">d&wcirc;r</hi>), ond ymddengys fod Deifr yn enw priod hefyd, naill ai ar ferch brydferth anhysbys neu fel amrywiad ar Dyfr (gw. DG.net 72.48n a 26.6n). Ymhellach, gw. nodiadau esboniadol y gerdd hon.</p> <p>64 <hi rend="bold">deufrwyd</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 14866 a Pen 81, a ategir gan X<hi rend="superscript">2</hi> <hi rend="italics">dwyfrwyd</hi>. Deil GPC 335 d.g. <hi rend="italics">brwyd</hi><hi rend="superscript">1</hi> mai enw gwrywaidd ydyw (cyfeiliornwyd, o ganlyniad o bosibl, yn LlGC 6681B). Ceir camgop&iuml;o yn Pen 99 <hi rend="italics" >devfwyd</hi>, ac felly hefyd yn X<hi rend="superscript" >3</hi> <hi rend="italics">devrwyd</hi> (enw benwyaidd yw <hi rend="italics">rhwyd</hi>, gw. GPC 3111 d.g.).</p> </note> <note xml:id="t_087_067"> <p>67 <hi rend="bold">ei hawl</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">ai hawl</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_067.068"> <p>67&ndash;8&nbsp;&nbsp;Ni cheir y llinellau hyn yn Pen 81.</p> </note> <note xml:id="t_087_068"> <p>68 <hi rend="bold">ei fun</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">hael yw fvn</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_087_072"> <p>72 <hi rend="bold">hael</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> <hi rend="italics">hwn</hi>.</p> </note> </note> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto087esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Cywydd yw hwn i ddiolch am <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/cy/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">bwrs</ref> i <name ref="nc01" type="pobl">Gatrin ferch Maredudd</name> o Abertanad. A chymryd bod cyfnod o dros bymtheng mlynedd rhwng dyddiad canu’r gerdd hon a dyddiad canu cerdd ddiolch arall am bwrs (cerdd 58) a ganodd Guto i <name ref="nr07" type="pobl">Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, mae’n nodedig y ceir cryn dipyn o debygrwydd rhwng y ddau (gw. nodiadau 11 <hi rend="italics">Calennig haul y waneg</hi>, 20, 24 (dau nodyn), 57 a 59). Yn wahanol i gywyddau a ganwyd gan Si&ocirc;n Cent (neu Syr Phylib Emlyn), <name ref="bl01" type="pobl">Llywelyn ab y Moel</name> a Syr Dafydd Llwyd i’r pwrs, nid ymddiddan &acirc;’r cyfryw wrthrych a wneir yma eithr ei ddyfalu fel rhodd yn unig (gw. GSPhE Atodiad 1; GSCyf cerdd 11; Matonis 1980&ndash;2: 447&ndash;52). Serch hynny, ymddengys fod dylanwad y cerddi ymddiddan hyn i’w weld ar y modd y personolir y pwrs yn llinellau 45&ndash;6 (gw. y nodyn).</p> <p>Canodd Guto nifer o gerddi i <name ref="nd10" type="pobl">Ddafydd Llwyd</name> o Abertanad, ond ei wraig, Catrin, a gaiff y sylw pennaf yn y cywydd hwn. Cyflwynir triawd newydd ar ddechrau’r gerdd (llinellau 1&ndash;8), sef tair rhodd enwog a gafodd beirdd yn sgil canu mawl i’w noddwyr: menig a roddodd Ifor Hael i Ddafydd ap Gwilym, modrwy a gafodd Iolo Goch gan Fawd ferch Syr William Clement a’r pwrs a roddodd Catrin i Guto. Ni cheir cynsail addas ar gyfer y math hwn o driawd yn Nhrioedd Ynys Prydain, a’r tebyg yw bod Guto wedi llunio’r rhestr hon o’i ben a’i bastwn ei hun fel y gwnaeth Dafydd ap Gwilym, o bosibl, wrth restru’r ‘Tri Phorthor Eiddig’ (gw. DG.net cerdd 68; Gruffydd 1985: 171&ndash;4). Mae’r ffaith fod y rhodd a dderbyniodd Guto’n rhan o’r triawd yn sicr yn ei osod ar wah&acirc;n i gywyddau eraill gan Ddafydd lle’r ychwanegir profiad y bardd at driawd a oedd yn bodoli eisoes, megis ‘Merch Ragorol’ a ‘Telynores Twyll’ (gw. DG.net cerddi 130 a 135; Gruffydd 1985: 168&ndash;70, 174&ndash;5).</p> <p>Cyflwynir y rhoddwr yn y rhan nesaf (9&ndash;24), lle molir Catrin am ei haelioni wrth olrhain ei hach, gan roi’r prif sylw i’w hynafiaid ar ochr mam ei thad. Dyfelir y pwrs ar ddiwedd y rhan hon o’r gerdd megis rhagflas i brif adran y dyfalu yn nes ymlaen. Yna canolbwyntir ar berthynas Guto a Chatrin (25&ndash;36) ac ar ei chartref hi a’i g&wcirc;r yn Abertanad yn benodol. Mae Guto’n ymhyfrydu yn y ffaith iddo dderbyn nawdd gan fam Dafydd Llwyd, sef <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful ferch Madog</name>, a fu’n wraig y t&ycirc; cyn i Gatrin gymryd yr awenau. Rhoddir sylw craff i’r olyniaeth hon gan i Guto fod yn dyst iddi ac am iddo elwa ohoni. Yr un math o olyniaeth a ddarlunir nesaf yn llinellau 37&ndash;46, lle rhoir Carreghwfa uwchlaw Abertanad yn etifedd neu’n gymar i Graig Nannau a fu’n gysgod i gartref dau o hynafiaid enwocaf Catrin, sef y brodyr Hywel a Meurig Llwyd ap Meurig Fychan. Dyfelir y rhodd gydag afiaith ym mhrif ran y gerdd (43&ndash;64) cyn ei chloi gyda mawl cwmpasog i Gatrin ac i’w g&wcirc;r a deisyfiad cyfarwydd i Dduw ganiat&aacute;u iddynt fywyd hir (65&ndash;72).</p> <p>Awgrymodd Huws (1998a: 116) mai at y pwrs a gafodd Guto gan Gatrin y cyfeirir gan <name ref="bl02" type="pobl">Lywelyn ap Gutun</name> yn ei gywydd dychan i Guto, ond mae’n fwy tebygol mai at y pwrs a dderbyniodd Guto’n rhodd gan Risiart Cyffin o Fangor y cyfeirir yno (gw. 65a.16n).</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/><hi rend="italics">Terminus ante quem</hi> y gerdd hon yw dyddiad marwolaeth <name ref="nc01" type="pobl">Catrin</name> ddiwedd Hydref neu ddechrau Tachwedd 1465. Dengys llinellau 27&ndash;32 nad oedd mam yng nghyfraith Catrin, Gweurful ferch Madog, yn fyw pan ganwyd y gerdd, ond yn anffodus nid yw dyddiad ei marw hithau’n hysbys. Y tebyg yw bod y gerdd yn perthyn i’r un cyfnod a’r cywydd mawl (cerdd 86) a ganodd Guto i’w g&wcirc;r, Dafydd Llwyd, sef <date from="1455" to="1465" >rhwng <hi rend="italics">c</hi>.1455 a Hydref 1465</date>.</p> <p><hi rend="italics">Golygiadau blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd XXV; Huws 1998a: cerdd 4.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 72 llinell.<lb/>Cynghanedd: croes 65% (47 llinell), traws 27% (19 llinell), sain 7% (5 llinell), llusg 1% (1 llinell).</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_087_002"> <p>2 <hi rend="bold">Mae un o’r rhain mwy no rhodd</hi>&nbsp;&nbsp;Gellir ‘mae unrhyw un o’r rhain yn werth mwy na rhodd’, ond gellir hefyd ‘un o’r rhain yn unig sy’n werth mwy na rhodd’, sef y pwrs (cf. 41&ndash;2 <hi rend="italics" >Maenor fwyn, mae yno’r ferch / Mwy’i rhodd no chymar Rhydderch</hi>). O’r tair rhodd y cyfeirir atynt yn llinellau 1&ndash;8, mae’n debyg mai’r pwrs fyddai’r mwyaf o ran maint.</p> </note> <note xml:id="e_087_003.004"> <p>3&ndash;4 <hi rend="bold">Menig pendefig Dafydd, / Ifor Hael</hi>&nbsp;&nbsp;Am y cywydd a ganodd Dafydd ap Gwilym i ddiolch am fenig wedi eu llenwi ag arian, sef y cywydd diolch cynharaf sydd ar glawr, gw. DG.net cerdd 15. Fe’u cafodd yn rhodd gan Ifor ap Llywelyn o Fasaleg, g&wcirc;r a enwir gan Ddafydd yn Ifor Hael yn ei gywydd diolch er mai mewn cywydd arall y datganodd ei fwriad i’w enwi felly (gw. ibid. 13.14 <hi rend="italics">Rhoddaf yt brifenw Rhydderch</hi>). Wrth yr enw hwnnw y cyfeirir ato gan feirdd diweddarach (cf. GLGC 662).</p> </note> <note xml:id="e_087_005.006"> <p>5&ndash;6 <hi rend="bold">modrwy Iolo / A roesai Fawd</hi>&nbsp;&nbsp;Ni oroesodd y gerdd a ganodd Iolo Goch i ddiolch am fodrwy gan yr uchelwraig hon. Fel y gwelir oddi wrth linellau 41&ndash;2 roedd Mawd yn wraig i Rydderch, sef, yn &ocirc;l pob tebyg, Rhydderch ab Ieuan Llwyd o Lyn Aeron. Mawd oedd ei ail wraig ac roedd hi’n ferch i Syr William Clement, arglwydd Tregaron (gw. WG1 ‘Cydifor ap Gwaithfoed’ 3). Er na oroesodd yr un gerdd gan Iolo i Rydderch ychwaith tystir iddo dderbyn nawdd ganddo yn ei gywydd ymddiddan rhwng y corff a’r enaid a chyfeirir at y bardd a’r noddwr ynghyd mewn cerddi gan feirdd diweddarach (gw. GIG XIV.73&ndash;8; GLGC 58.21&ndash;4 ac yn arbennig 165.25&ndash;6 <hi rend="italics">Dafydd i Ifor oedd fardd dyfyn, / Iolo i Rydderch a hen felhyn</hi>). Ymhellach ar Rydderch, gw. 42n.</p> </note> <note xml:id="e_087_009"> <p>9 <hi rend="bold">amner</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC<hi rend="superscript">2</hi> 233 d.g. <hi rend="italics" >amner</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘bnth. rhyw ff. ar S. C. <hi rend="italics">aumener</hi>’, sef ‘pwrs’. Ymhellach, gw. OED Online s.v. <hi rend="italics">almoner</hi><hi rend="superscript">2</hi>; 44n <hi rend="italics" >alwar</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_010"> <p>10 <hi rend="bold">merch Faredudd</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 12n <hi rend="italics">Catrin</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_011"> <p>11 <hi rend="bold">calennig</hi>&nbsp;&nbsp;Defnyddir y gair hwn yng ngwaith y beirdd yn aml i olygu rhodd yn gyffredinol, ond gwelir oddi wrth linellau 43&ndash;4 <hi rend="italics">Dyn a droes ... / Dau alwar dduw Nadolig</hi> mai rhodd dymhorol oedd hon yng ngwir ystyr y gair (gw. GPC 393).</p> <p>11 <hi rend="bold">Calennig haul y waneg</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei gywydd i ddiolch am bwrs gan <name ref="nr07" type="pobl" >Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, 58.55 <hi rend="italics">Cylennig hael o Wynedd</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_012"> <p>12 <hi rend="bold">Catrin</hi>&nbsp;&nbsp;<name ref="nc01" type="pobl">Catrin ferch Maredudd</name> ab Ieuan, y rhoddwraig a gwraig <name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd</name> o Abertanad.</p> <p>12 <hi rend="bold">twf caterwen deg</hi>&nbsp;&nbsp;At safle Catrin yn olyniaeth ddiweddaraf ei thylwyth y cyfeirir yma. Cf. 17&ndash;18 <hi rend="italics">Gwinwydd … / Gwynedd oedd h&ycirc;n Gwenddydd hir</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_013.014"> <p>13&ndash;14 <hi rend="bold">pwrs &acirc; rhuddaur / … aur</hi>&nbsp;&nbsp;Bernir mai pwrs wedi ei addurno &acirc; defnydd eurgoch a ddisgrifir yma (cf. 9 <hi rend="italics">Amner yw hwn mewn aur rhudd</hi>). Ond yn &ocirc;l Haycock (2001: 55), ergyd y cwpled hwn yw bod y pwrs a gafodd Guto gan Gatrin wedi ei lenwi ag aur. Cf. y rhodd o fenig wedi eu llenwi ag arian a gafodd Dafydd ap Gwilym gan Ifor Hael (gw. 3&ndash;4n; DG.net 15.11&ndash;12, 15&ndash;20).</p> </note> <note xml:id="e_087_015"> <p>15 <hi rend="bold">Gw&ecirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. y cywydd mawl a ganodd Gruffudd Llwyd i Hywel ap Meurig Fychan o Nannau a Meurig Llwyd ei frawd, GGLl 14.37&ndash;40 <hi rend="italics">Cael ganthun’, wiw eiddun w&ycirc;r, / Aur a wnawn, wyrion Ynyr: / Gorwyrion, a’m gwir eurynt, / Gw&ecirc;n goeth a roddai’r gwin gynt</hi>. Yn ibid. 282&ndash;3, ystyrir y posibilrwydd mai at W&ecirc;n fab Llywarch Hen y cyfeirir, ond nodir hefyd fod Gw&ecirc;n ap Goronwy’n bosibl, sef gorhendaid Hywel a Meurig ar ochr mam eu tad. Bernir mai’r ail sydd fwyaf tebygol yma &ndash; roedd y Gw&ecirc;n hwn yn gyndaid i Gatrin. Ymhellach ar y ddau frawd, gw. 39n.</p> </note> <note xml:id="e_087_016"> <p>16 <hi rend="bold">Einion</hi>&nbsp;&nbsp;Y tebyg yw mai at Einion ab Ithel y cyfeirir yma, sef taid Catrin ar ochr ei mam, Marged ferch Einion. Deil GGl 327 mai Einion ap Gruffudd o Chwilog ydyw, ond nid ymddengys fod Catrin yn perthyn iddo drwy waed (gw. WG1 ‘Gollwyn’ 4, ‘Gruffudd ap Cynan’ 14 a 15; WG2 ‘Gruffudd ap Cynan’ 15A; roedd gorhennain i Gatrin, sef Efa ferch Ieuan ap Hywel, yn gyfnither i Einion ap Gruffudd).</p> <p>16 <hi rend="bold">Ynyr</hi>&nbsp;&nbsp;Roedd Ynyr Fychan ab Ynyr yn or-orhendaid i Gatrin ar ochr mam ei thad. Ef oedd taid Hywel a Meurig Llwyd y cyfeirir atynt yn 39n.</p> </note> <note xml:id="e_087_017"> <p>17 <hi rend="bold">Eifionydd</hi>&nbsp;&nbsp;Cwmwd yng Ngwynedd Uwch Conwy (gw. 18n <hi rend="italics">Gwynedd</hi> a WATU 65). Ymddengys fod Catrin wedi ei magu yn Ystumcegid ym mhlwyf Dolbenmaen, Eifionydd (gw. WG1 ‘Gruffudd ap Cynan’ 15).</p> </note> <note xml:id="e_087_018"> <p>18 <hi rend="bold">Gwynedd</hi>&nbsp;&nbsp;Hen deyrnas a ymrannai’n ddwy ran, sef Gwynedd Is Conwy a Gwynedd Uwch Conwy (gw. 17n a WATU 85).</p> <p>18 <hi rend="bold">Gwenddydd</hi>&nbsp;&nbsp;Chwaer neu gariad Myrddin (gw. WCD 314; CLC<hi rend="superscript">2</hi> 607; TYP<hi rend="superscript">3</hi> 458; Loomis 1974: 24; GSRh 26&ndash;7).</p> </note> <note xml:id="e_087_020"> <p>20 <hi rend="bold">coffr sirig</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei gywydd i ddiolch am bwrs gan <name ref="nr07" type="pobl" >Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, 58.58 <hi rend="italics">Coffr fawr nis c&acirc;i offer f&acirc;n</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_021"> <p>21 <hi rend="bold">llyna bwrs</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 55 <hi rend="italics">llyna dlws</hi>. Ymddengys fod y pwrs, fel y gellid disgwyl, i’w weld yn ystod y perfformiad.</p> </note> <note xml:id="e_087_021.022"> <p>21&ndash;2 <hi rend="bold">Llyna bwrs … / A ddanfonai ddyn feinwen</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r cwpled hwn yn awgrymu nad oedd Guto yn Abertanad pan dderbyniodd y rhodd ac mai drwy gyfrwng rhyw gludwr (datgeiniad o bosibl) y daeth i’w feddiant. Ond tybed ai ‘rhoi’ neu ‘drosglwyddo’ yn unig yw ystyr <hi rend="italics">[d]anfonai</hi> yma?</p> </note> <note xml:id="e_087_023"> <p>23 <hi rend="bold">Paris wead</hi>&nbsp;&nbsp;Nid yw’n amhosibl mai o frethyn wedi ei fewnforio o Ffrainc y gwnaethpwyd y pwrs, ond gall hefyd mai fel ystrydeb neu gymhariaeth yr enwir Paris yma fel safon rhagoriaeth (gw. Huws 1998a: 116; Haycock 2001: 55). Yn &ocirc;l Jones (2007: 56), tref Caen yn Normandi, yn hytrach na Pharis, oedd yn enwog am gynhyrchu pyrsau yn ystod yr Oesoedd Canol. Cf. 98.43 <hi rend="italics">Brest dur o Baris dirion</hi> (am frigawn) a 100.47 <hi rend="italics">milgwn Ffrainc</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_024"> <p>24 <hi rend="bold">prennol</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei gywydd i ddiolch am bwrs gan <name ref="nr07" type="pobl">Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, 58.44 <hi rend="italics">Prennol esgob bro Wynedd</hi>.</p> <p>24 <hi rend="bold">nis prynai’r wlad</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei gywydd i ddiolch am bwrs gan <name ref="nr07" type="pobl" >Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, 58.52 <hi rend="italics">Nis brodiai Ynys Brydain</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_028"> <p>28 <hi rend="bold">mam ei g&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Sef <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful ferch Madog</name>, mam yng nghyfraith Catrin (gw. 31n).</p> </note> <note xml:id="e_087_029"> <p>29 <hi rend="bold">Mawr yw dawn ym mro Danad</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei farwnad i fam yng nghyfraith Catrin, <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful ferch Madog</name>, 88.11 <hi rend="italics">Mawr yw dwyn ym mro Danad</hi>. Gyda newid un gair troir llinell negyddol yn un gadarnhaol.</p> <p>29 <hi rend="bold">bro Danad</hi>&nbsp;&nbsp;Sef yr ardal oddeutu glannau afon Tanad sy’n llifo o gymydau Mochnant Is Rhaeadr a Mochnant Uwch Rhaeadr i ymuno ag afon Efyrnwy ar y Gororau. Ychydig i’r gogledd o’r fan lle mae’r naill afon yn llifo i’r llall y saif llys Catrin a Dafydd Llwyd yn Abertanad (gw. 40n).</p> </note> <note xml:id="e_087_031"> <p>31 <hi rend="bold">llaw Weurul</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeirir at <name ref="ng08" type="pobl">Weurful ferch Madog</name>, mam yng nghyfraith Catrin ferch Maredudd (gw. 28n). Cf. Hywel Cilan yn ei gywydd mawl i &wcirc;r Catrin, Dafydd Llwyd, GHC III.43&ndash;8 <hi rend="italics">Dwylaw hen, y d&ecirc;l i’w hoed, / A gefaist yn ogyfoed: / Llaw l&acirc;n ddewr Llywelyn Ddu, / Llaw Werful oll a orfu. / Llaw a’m eurodd &acirc; rhoddion, / Llaw hael ymhob lle yw hon</hi>. Gellid trin <hi rend="italics">llaw</hi> yn ffigyrol, ‘awdurdod’, ond a chymryd bod Catrin wedi creu’r pwrs mae’r ystyr lythrennol yn berthnasol.</p> </note> <note xml:id="e_087_034"> <p>34 <hi rend="bold">y cwrt</hi>&nbsp;&nbsp;Sef llys Abertanad, cartref Catrin a Dafydd Llwyd (gw. 40n).</p> </note> <note xml:id="e_087_039"> <p>39 <hi rend="bold">Craig Nannau, lle bu’r ddau dda</hi>&nbsp;&nbsp;Sefydlwyd llys Nannau yn ardal Llanfachreth ym Meirionnydd gan Gadwgan ap Bleddyn ap Cynfyn ar ddechrau’r ddeuddegfed ganrif. Ni saif ond adfeilion y plas hwnnw yno’n awr (gw. Haslam et al. 2009: 639&ndash;40). At y bryn uchel y safai’r llys oddi tano y cyfeirir yma yn &ocirc;l pob tebyg, sef yr ucheldir creigiog a elwir heddiw yn Foel Offrwm. Cyfeirir ato mewn cywyddau a ganodd Gruffudd Llwyd i’r <hi rend="italics" >ddau dda</hi> y cyfeirir atynt yma, sef Hywel ap Meurig Fychan a Meurig Llwyd ei frawd (gw. GGLl 14.65&ndash;72 <hi rend="italics">Yno mae’r eurweilch einym, / Uwchlaw’r graig, uchelwyr grym. / Y graig a elwir i Gred, / ‘Gradd o nef’, grudd ynn yfed. / Bwriais glod barh&auml;us glau / I nen y graig o Nannau; / Diau y gyrrai’r garreg / Ym aur tawdd am eiriau teg</hi>, 15.9&ndash;14). Yn ibid. 285 ystyrir bod <hi rend="italics">[c]raig o Nannau</hi> yn drosiad am Ynyr Fychan (sef taid y ddau frawd) a chyfeirir at y llinell hon o waith Guto er mwyn ategu’r haeriad, ond ni raid derbyn hynny. At y nodwedd ddaearyddol enwog y cyfeirir yma yn hytrach nac unrhyw aelod o deulu Nannau. Y tebyg yw mai at y graig hon eto y cyfeirir ar ddechrau cywydd Llywelyn Goch ap Meurig Hen i’r ddau frawd (gw. GLlG 8.1&ndash;8). Am y cywyddau a ganodd Guto i <name ref="nm05" type="pobl">Feurig Fychan</name> ap Hywel Sele ap Meurig Llwyd a’i deulu, gw. cerddi 49, 50 a 51.</p> </note> <note xml:id="e_087_040"> <p>40 <hi rend="bold">Carreg Hofa</hi>&nbsp;&nbsp;Safai plwyf o’r enw Carreghwfa nid nepell o Abertanad ar y Gororau rhwng cwmwd Deuddwr ac ardal a elwid y Deuparth (gw. WATU 35). At y garreg ei hun, fodd bynnag, y cyfeirir yma’n &ocirc;l pob tebyg, sef bryn Llanymynech heddiw. Hawdd cymharu <hi rend="italics">Craig Nannau</hi> (gw. 39n) a <hi rend="italics">[Ch]arreg Hofa</hi> yng nghyd-destun y cywydd hwn gan fod llysoedd Nannau ac Abertanad wedi eu hadeiladu’n agos i’r gorllewin o’r cyfryw fryniau uchel. Adwaenir y bryn fel y Graig Lwyd gan <name ref="bl01" type="pobl">Lywelyn ab y Moel</name>, a fu ar herw yng Nghoed y Graig Lwyd yn ystod gwrthryfel Owain Glynd&wcirc;r ddechrau’r bymthegfed ganrif (gw. GSCyf cerdd 10).</p> </note> <note xml:id="e_087_042"> <p>42 <hi rend="bold">cymar Rhydderch</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Mawd ferch Syr William Clement, ail wraig Rhydderch ab Ieuan Llwyd o Lyn Aeron (gw. 5&ndash;6n). Yn &ocirc;l WG1 ‘Cydifor ap Gwaithfoed’ 3, mab i Fawd oedd y bardd Ieuan ap Rhydderch, ond ceir tystiolaeth amgen mai mab i drydedd gwraig Rhydderch oedd hwnnw mewn gwirionedd (gw. GIRh 1&ndash;2). Roedd Rhydderch ab Ieuan Llwyd yn un o noddwyr pwysicaf ail hanner y bedwaredd ganrif ar ddeg. Canwyd iddo gerddi gan Ddafydd ap Gwilym, Llywelyn Goch ap Meurig Hen, Gruffudd Llwyd, Dafydd y Coed ac Iolo Goch (er nad oroesodd yr un gerdd iddo gan yr olaf), a rhoes ei enw i’w lys ym Mharcrhydderch ac i’r llawysgrif enwog a elwir yn Lyfr Gwyn Rhydderch (gw. 5&ndash;6n; DG.net cerdd 17; GLlG cerdd 4; GGLl cerdd 13; GDC cerdd 1).</p> </note> <note xml:id="e_087_043"> <p>43 <hi rend="bold">da ynn a drig</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir ‘cyfoeth inni sy’n parhau’ yn yr aralleiriad, ond gall hefyd mai ‘cyfoeth i ni y rhai sy’n preswylio/lletya [yno]’ yw’r ystyr (gw. GPC 3594 d.g. <hi rend="italics">trigaf</hi><hi rend="superscript" >1</hi> (a)).</p> </note> <note xml:id="e_087_044"> <p>44 <hi rend="bold">alwar</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC<hi rend="superscript">2</hi> 181 ‘bnth. rhyw ff. ar S. C. <hi rend="italics">aumere, alner</hi>’, sef ‘pwrs’; OED Online s.v. <hi rend="italics">almoner</hi><hi rend="superscript" >2</hi>; 9n.</p> <p>44 <hi rend="bold">duw Nadolig</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 11n <hi rend="italics">calennig</hi>. Roedd y Nadolig, ynghyd &acirc;’r Pasg a’r Sulgwyn, yn un o’r tair prif &wcirc;yl pryd yr ymwelai’r beirdd &acirc;’u noddwyr (gw. Parry 1929&ndash;31: 32 (llinellau 4&ndash;18)).</p> </note> <note xml:id="e_087_045.046"> <p>45&ndash;6 <hi rend="bold">Melfed ym … / A damasg i’m cydymaith</hi>&nbsp;&nbsp;Dadleuir yn y nodyn ar <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/cy/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">byrsiau</ref> mai at ddwy ran y pwrs y cyfeirir yma. Derbyniodd Guto’r pwrs gan Gatrin a derbyniodd y pwrs yntau bwrs neu gwdyn bach llai a wn&iuml;wyd wrth ei ochr. Gwnaed y pwrs ei hun o felfed a’r cwdyn o ddamasg.</p> </note> <note xml:id="e_087_046"> <p>46 <hi rend="bold">damasg</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. OED Online s.v. <hi rend="italics">damask</hi> 3 (a) ‘a rich silk fabric woven with elaborate designs and figures, often of a variety of colours’, a’r nodyn a geir yno. Yn unol &acirc;’r dehongliad a gynigir yn 45&ndash;6n tybir mai o’r defnydd hwnnw y gwnaethpwyd y <hi rend="italics">rhos aur</hi> a addurnai’r pwrs. Cf. <hi rend="italics">damask rose</hi>, ‘a species or variety of rose, supposed to have been originally brought from Damascus’, a <hi rend="italics">damask water</hi>, ‘rose-water distilled from Damask roses’ (gw. ibid. 2; ar ddiwedd yr unfed ganrif ar bymtheg yn unig y ceir enghreifftiau o’r cyntaf ond ceir tystiolaeth dros yr ail yn ystod y drydedd ganrif ar ddeg).</p> </note> <note xml:id="e_087_050"> <p>50 <hi rend="bold">alwar</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 44n <hi rend="italics">alwar</hi>.</p> <p>50 <hi rend="bold">anrheg Iolo</hi>&nbsp;&nbsp;Awgrymodd Huws (1998a: 117) y gall mai ‘Iolo oedd enw cydymaith y bardd’, ond gw. 45&ndash;6n. Mwy tebygol yw mai at Iolo Goch y cyfeirir am yr eildro, ac at y fodrwy a gafodd yn rhodd gan Fawd ferch Syr William Clement (gw. 5&ndash;6n a 42n). Fodd bynnag, rhaid cydnabod bod y gymhariaeth yn un anghymharus gan mai modrwy a gafodd Iolo, yn hytrach nac <hi rend="italics">alwar</hi>, a chan mai at faint y pwrs y cyfeirir yn benodol yn y cwpled hwn &ndash; ni ddisgwylid fod maint yn rhinwedd yn achos modrwy. Yr hyn sydd fwyaf tebygol yw mai at werth y fodrwy y cyfeirir yma, a’r ffaith fod gwerth y pwrs a’r fodrwy ill dau’n llawer mwy na’u maint (cf. 2n). Y brif anfantais heddiw yw’r ffaith na oroesodd cywydd Iolo. Efallai fod gan Iolo adran ddyfalu yn ei gywydd a gymharai’r fodrwy &acirc; gwrthrychau gwerthfawr llawer mwy. Posibilrwydd arall yw bod yma gyfeiriad at rodd o bwrs y canodd Iolo gerdd ofyn neu ddiolch arall goll amdani. Fodd bynnag, pe bai modd trin <hi rend="italics">rhos aur</hi> yn enw unigol (‘[llun o] rosod aur’, gw. GPC 3095 d.g. <hi rend="italics">rhos</hi><hi rend="superscript">1</hi>) ni raid cymryd mai’r pwrs cyfan a ddisgrifir yn llinellau 49&ndash;50, eithr yr addurnwaith a gafodd y pwrs yn ‘rhodd’ gan Gatrin (gw. 45&ndash;6n). Gellid yn hawdd gymharu delwedd o rosod &acirc; modrwy.</p> </note> <note xml:id="e_087_053"> <p>53 <hi rend="bold">t&ycirc;’r gild</hi>&nbsp;&nbsp;Deil GPC 1398 d.g. <hi rend="italics">gild</hi><hi rend="superscript">2</hi> mai o’r Saesneg <hi rend="italics">gilt</hi> ‘eurad, goreurad’ y benthyciwyd y gair hwn, ond mae <hi rend="italics">gild</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘t&acirc;l, pris’, o’r Saesneg <hi rend="italics">gild, guild</hi>, yn gwbl briodol hefyd. Ceir <hi rend="italics">guild-house</hi> yn OED Online s.v. <hi rend="italics">guild</hi> 4, ond ar ddiwedd y bedwaredd ganrif ar bymtheg y ceir yr unig enghraifft yno.</p> <p>53 <hi rend="bold">goldwir</hi>&nbsp;&nbsp;Y tebyg yw mai’r gair hwn a ysgogodd sylw Haycock (2001: 55): ‘yr oedd brodio ar felfed, yn enwedig ag edau metel, yn orchwyl anodd, a rhaid bod Catrin yn gryn feistres ar y grefft’. Fel y gwelir yn y nodyn ar y <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/cy/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">pwrs</ref> mae’n debygol iawn mai Catrin ei hun a frodiodd y pwrs, ond ni rhaid cymryd iddi ddefnyddio edau metal eithr edau o liw aur (gw. GPC 1448 d.g. <hi rend="italics">goldwir</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_087_054"> <p>54 <hi rend="bold">tair llofft</hi>&nbsp;&nbsp;Y tebyg yw mai at adrannau mewnol y pwrs y cyfeirir, ynteu efallai at y rhosod a enwir yn llinell 48.</p> </note> <note xml:id="e_087_055"> <p>55 <hi rend="bold">llyna dlws</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 21n.</p> <p>55 <hi rend="bold">Llyna dlws llawen i dlawd</hi>&nbsp;&nbsp;Ni raid cymryd bod Guto’n dlawd mewn gwirionedd (gellid dadlau hefyd mai’n wrthrychol y cyfeirir at <hi rend="italics" >dlawd</hi> yma). Roedd cywyddau cymhortha (fel y’u gelwir gan Huws 1998b: 43), lle pledid tlodi wrth fynd ar ofyn noddwr, yn gonfensiwn digon cyfarwydd. Cf. cywydd <name ref="bl01" type="pobl">Llywelyn ab y Moel</name> i’w bwrs (gw. GSCyf cerdd 11).</p> </note> <note xml:id="e_087_057"> <p>57 <hi rend="bold">ni ddwg grotiau m&acirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei gywydd i ddiolch am bwrs gan <name ref="nr07" type="pobl">Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, 58.58 <hi rend="italics">Coffr fawr nis c&acirc;i offer f&acirc;n</hi>. Ar <hi rend="italics">gr&ocirc;t</hi>, gw. GPC 1535 d.g. ‘darn o arian bath cyfwerth gynt &acirc; phedair ceiniog a fethid yn y cyfnod rhwng 1351 a 1663 (defnyddid yr enw gynt am bedair ceiniog fel uned wrth gyfrif, hefyd yn ddiarhebol am swm bychan, &amp;c., y dim lleiaf)’.</p> </note> <note xml:id="e_087_058"> <p>58 <hi rend="bold">croes adail</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. y <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/cy/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">nodyn ar y pwrs</ref>.</p> </note> <note xml:id="e_087_059"> <p>59 <hi rend="bold">caets aderyn</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Guto yn ei gywydd i ddiolch am bwrs gan <name ref="nr07" type="pobl" >Risiart Cyffin</name>, deon Bangor, 58.57 <hi rend="italics">Caets i adar, coed sidan</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_087_061"> <p>61 <hi rend="bold">eres o goed</hi>&nbsp;&nbsp;‘Tapestri gwerthfawr o goed’. Gall fod yn gyfeiriad at y <hi rend="italics">rhos aur</hi> yn llinell 48 neu at addurnwaith deiliog arall.</p> </note> <note xml:id="e_087_062"> <p>62 <hi rend="bold">fal perth Foesen</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeirir at yr hanes am Dduw yn ymddangos gerbron Moses ar fynydd Horeb. Gw. Ecsodus 3.2, ‘Yno ymddangosodd angel yr Arglwydd iddo mewn fflam o d&acirc;n o ganol perth. Edrychodd yntau a gweld y berth ar d&acirc;n ond heb ei difa.’ Yn yr un modd ymddengys y pwrs a’r tapestri neu’r addurnwaith a w&euml;wyd arno fel pe baent ar d&acirc;n gan mor ddisglair ydynt. Mae’n bosibl yr estynnir y trosiad mewn cyswllt &acirc; Moses yn llinellau 63&ndash;4 (gw. y nodyn).</p> </note> <note xml:id="e_087_063"> <p>63 <hi rend="bold">lloer</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 2198 d.g. 2 (b) ‘yn <hi rend="italics">ffig.</hi> am fenyw neu ferch nodedig am ei thegwch’ (cf. 66n <hi rend="italics">lleuad</hi>).</p> <p>63 <hi rend="bold">lloer Dafydd</hi>&nbsp;&nbsp;Disgwylid treiglad meddal i enw priod ar &ocirc;l enw benywaidd, ond ymddengys nad oedd yn rheol gadarn (gw. TC 107&ndash;8; cf. GHS 24.53 <hi rend="italics">Mantell Mihangel felyn</hi>). Ond gall fod yr orffwysfa’n chwarae rhan yn y proses o gadw’r ffurf gysefin yma hefyd.</p> <p>63 <hi rend="bold">Dafydd Llwyd</hi>&nbsp;&nbsp;<name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd ap Gruffudd</name> ab Ieuan Fychan ab Ieuan Gethin, g&wcirc;r Catrin. Canodd Guto gywydd mawl (cerdd 86) iddo a chywydd marwnad (cerdd 89).</p> </note> <note xml:id="e_087_063.064"> <p>63&ndash;4 <hi rend="bold">Adafedd, lloer Dafydd Llwyd, / A droes Dyfr ar draws deufrwyd</hi>&nbsp;&nbsp;Ystyrir y geiriau <hi rend="italics">lloer Dafydd Llwyd</hi> yn sangiad yn yr aralleiriad, ond gellid hefyd eu hystyried yn rhan o’r brif frawddeg &ndash; ‘dirwynodd Dyfr edafedd lloer Dafydd Llwyd ar draws dau ffr&acirc;m frodio’ &ndash; gan gyfeirio at Gatrin ddwywaith. Ceir <hi rend="italics">A droes dyfr ar draws deufrwyd</hi> yn GGl ac yn Huws (1998a: 35), ac fe’i dehonglir yn yr ail fel cyfeiriad at ‘y brodwaith ar y pwrs a ymddangosai’n dryloyw fel d&wcirc;r’ (gw. ibid. 117). Deil Haycock (2001: 55) yr estynnir y ddelwedd i ddangos bod y ‘tonnau o edafedd arian fel y M&ocirc;r Coch yn ymagor’. Mae’r dehongliad hwn yn sicr yn ddeniadol fel parhad o’r trosiad a roid ar waith yn llinellau 61&ndash;2 (gw. 62n), sef bod yma gyfeiriad at ran arall o Lyfr Ecsodus lle adroddir yr hanes am Foses yn arwain yr Israeliaid o’r Aifft. Gallai Ecsodus 14.21 fod yn berthnasol: ‘Estynnodd Moses ei law dros y m&ocirc;r, a thrwy’r nos gyrrodd yr Arglwydd y m&ocirc;r yn ei &ocirc;l &acirc; gwynt cryf o’r dwyrain. Gwnaeth y m&ocirc;r yn sychdir, a holltwyd y dyfroedd.’ At hynny, ymddengys fod Ecsodus 14.26 yn fwy perthnasol: ‘Dywedodd yr Arglwydd wrth Moses, “Estyn dy law allan dros y m&ocirc;r er mwyn i’r dyfroedd lifo’n &ocirc;l dros yr Eifftiaid a’u cerbydau a’u marchogion.” ’ Yr ergyd bosibl yma yw bod yr edafedd a ddefnyddiodd Catrin i frodio’r pwrs ar ddau ffr&acirc;m frodio yn ymdebygu’n wyrthiol i ddyfroedd byrlymus. Yn &ocirc;l Haycock (2001: 55), ‘Byddai’r gyfeiriadaeth Feiblaidd yn ffordd o adlewyrchu duwioldeb Catrin yn y lle cyntaf, a’i medr hefyd i raddau, er bod perygl i wialen y patriarch Moses fwrw nodwydd Catrin i’r cysgod.’ Er bod y dehongliad hwn yn dioddef yn sgil rhoi’r enw priod <hi rend="italics">Dyfr</hi> yn lle’r enw <hi rend="italics" >dyfr</hi> (gw. 64n), nid yw’n sail i’w ddiystyru’n llwyr. Gall fod Guto’n chwarae ag amwysedd <hi rend="italics" >Dyfr/dyfr</hi> mewn cyswllt &acirc; <hi rend="italics" >Moesen</hi> yn llinell 62 (gw. y nodyn).</p> </note> <note xml:id="e_087_064"> <p>64 <hi rend="bold">Dyfr</hi>&nbsp;&nbsp;Ynghyd ag Enid a Thegau roedd Dyfr Wallt Euraid yn un o ‘Dair Rhiain Ardderchog Llys Arthur’ (gw. TYP<hi rend="superscript">3</hi> 230, 337; WCD 218; GSRh 5.31). Yn &ocirc;l un o’r Areithiau Pros roedd Dyfr yn gariad i Lewlwyd Gafaelfawr, un o swyddogion llys Arthur (gw. AP 30). Yn GGMD iii, 4.7n, nodir yr enwir ‘Dyfr yn aml fel safon o brydferthwch yng ngwaith beirdd y 14g. … a hynny, fel y gellid disgwyl, yng nghyswllt merched pryd golau gan amlaf.’ Tybed felly a oedd gan Gatrin wallt golau?</p> </note> <note xml:id="e_087_066"> <p>66 <hi rend="bold">y Llwyd</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeirir at &wcirc;r Catrin, <name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd</name> ap Gruffudd. Ystyrir <hi rend="italics">Llwyd</hi> yn enw priod yma yn hytrach nac enw neu ansoddair.</p> <p>66 <hi rend="bold">lleuad</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 2167 d.g. 2 (b) ‘yn <hi rend="italics">ffig.</hi> am fenyw nodedig am ei thegwch’ (cf. 63n <hi rend="italics">lloer</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_087_068"> <p>68 <hi rend="bold">Eifionydd</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 17n.</p> </note> <note xml:id="e_087_071"> <p>71 <hi rend="bold">&wcirc;yr Anna</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Iesu Grist. Yn &ocirc;l deunydd apocryffaidd roedd Mair yn ferch i Anna a Siohasym (nid enwir ei rhieni yn y Beibl) (gw. Cartwright 1999: 17, 24&ndash;7; GEO 3.86n; cywyddau i Anna ac i Anna a’i theulu gan Hywel Swrdwal yn GHS cerddi 21 a 22).</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Cartwright, J. (1999), <hi rend="italics">Y Forwyn Fair, Santesau a Lleianod: Agweddau ar Wyryfdod a Diweirdeb yng Nghymru’r Oesoedd Canol</hi> (Caerdydd)<lb/>Gruffydd, R.G. (1985), ‘Cywyddau Triawdaidd Dafydd ap Gwilym: Rhai Sylwadau’, YB XIII: 167&ndash;77<lb/>Haslam, R., Orbach, J. and Voelcker, A. (2009), <hi rend="italics">The Buildings of Wales: Gwynedd</hi> (London)<lb/>Haycock, M. (2001), ‘ “Defnydd hyd Ddydd Brawd”: Rhai Agweddau ar y Ferch ym Marddoniaeth yr Oesoedd Canol’, G.H. Jenkins (gol.), <hi rend="italics">Cymru a’r Cymry 2000</hi> (Aberystwyth), 41&ndash;70<lb/>Huws, B.O. (1998a), <hi rend="italics" >Detholiad o Gywyddau Gofyn a Diolch</hi> (Caernarfon)<lb/>Huws, B.O. (1998b), <hi rend="italics">Y Canu Gofyn a Diolch</hi> c.<hi rend="italics">1350&ndash;</hi>c.<hi rend="italics">1630</hi> (Caerdydd)<lb/>Jones, A.M. (2007), ‘Gwisgoedd ac Ategolion yn Llenyddiaeth yr Oesoedd Canol <hi rend="italics">c</hi>.700&ndash;<hi rend="italics">c</hi>.1600’ (Ph.D. Cymru [Aberystwyth])<lb/>Loomis, R.S. (1974), <hi rend="italics">Arthurian Literature in the Middle Ages</hi> (Oxford)<lb/>Matonis, A.T.E. (1980&ndash;2), ‘Cywydd y Pwrs’, B xxix: 441&ndash;52<lb/>Parry, T. (1929&ndash;31), ‘Statud Gruffudd ap Cynan’, B xx: 25&ndash;33</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto087explanatory"> <note type="Background_note"> <p>This is a poem of thanks for a <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/en/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">purse</ref> for <name ref="nc01" type="pobl">Catrin daughter of Maredudd</name> of Abertanad. It is noteworthy that there are many similarities between it and another poem of thanks for a purse (cerdd 58) which Guto composed for <name ref="nr07" type="pobl">Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, over fifteen years later (see notes to lines 11 <hi rend="italics">Calennig haul y waneg</hi>, 20, 24 (both notes), 57 and 59). Unlike poems for purses by Si&ocirc;n Cent (or Sir Phylib Emlyn), <name ref="bl01" type="pobl">Llywelyn ab y Moel</name> and Syr Dafydd Trefor, where the poets openly converse with the purse, Guto simply describes and praises it as a gift (see GSPhE Atodiad 1; GSCyf poem 11; Matonis 1980&ndash;2: 447&ndash;52). Nonetheless, it seems that he was influenced to some degree by these debate poems by the way the purse is personified in lines 45&ndash;6 (see the note).</p> <p>Guto sang the praises of <name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd</name> of Abertanad on more than one occasion, but it is his wife, Catrin, who is the primary recipient of praise in this poem. A new triad is introduced in the first part of the poem (lines 1&ndash;8), namely three renowned gifts that poets received from their patrons: gloves given to Dafydd ap Gwilym by Ifor Hael, a ring given to Iolo Goch by Maud daughter of Sir William Clement and the purse given to Guto by Catrin. This triad was not based on any known triad in the great corpus known as ‘Trioedd Ynys Prydain’ (‘The Triads of the Island of Britain’) and was in all likelihood devised by Guto himself much in the same way that Dafydd ap Gwilym listed ‘Eiddig’s Three Gatekeepers’ (see DG.net poem 68; Gruffydd 1985: 171&ndash;4). The fact that Guto’s gift is part of the triad sets it apart from other poems by Dafydd where the poet’s experience is appended to an existing triad, such as ‘Merch Ragorol’ and ‘Telynores Twyll’ (see DG.net poems 130 ‘A Pre-eminent Girl’ and 135 ‘The Harpist of Deceit’; Gruffydd 1985: 168&ndash;70, 174&ndash;5).</p> <p>In the next part of the poem, the giver is introduced by praising her generosity and tracing her lineage, with special reference being made to her ancestors on her father’s mother’s side (9&ndash;24). The descriptions of the purse at the end of this part are a taste of things to come in the main descriptive section later on. Guto then focuses on his relationship with Catrin and on the home that she shares with Dafydd Llwyd at Abertanad. Guto revels in the fact that he had received patronage from Dafydd’s mother and Catrin’s predecessor at Abertanad, <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful daughter of Madog</name>. Special consideration is given to this succession as Guto both witnessed it and profited from it. A similar succession is described in lines 37&ndash;46, where Carreghwfa above Abertanad is depicted as a successor or partner to Craig Nannau which sheltered the home of two of Catrin’s most renowned ancestors, the brothers Hywel and Meurig Llwyd ap Meurig Fychan. The purse is strikingly described in the poem’s main part (43&ndash;64) before Guto praises Catrin and her husband together, concluding with a familiar request for God to grant them long life (65&ndash;72).</p> <p>Huws (1998a: 116) suggested that <name ref="bl02" type="pobl" >Llywelyn ap Gutun</name> refers to the purse that Guto received from Catrin in his satire of his fellow-poet, but it is more likely that he is in fact referring to the purse that Guto received from Rhisiart Cyffin of Bangor (see 65a.16n).</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/>The <hi rend="italics">terminus ante quem</hi> for this poem is the date of <name ref="nc01" type="pobl">Catrin</name>’s death at the end of October or early November 1465. Lines 27&ndash;32 show that Catrin’s mother-in-law, Gweurful daughter of Madog, was not alive when this poem was composed, but the date of her death is unfortunately unknown. In all likelihood the poem belongs to the same period as the praise poem (poem 86) that Guto composed for Catrin’s husband, Dafydd Llwyd, namely <date from="1455" to="1465">between <hi rend="italics" >c</hi>.1455 and October 1465</date>.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>The poem survives in <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">25 manuscripts</ref>. It was copied together with Guto’s other poem of thanks for a purse (poem 58) in many manuscripts, most notably in the lost source which was probably written in Dyffryn Conwy. It seems that both poems were not part of the manuscript’s large section of poems by Guto and may ultimately derive from another, older source. This edition is based mainly on the manuscripts that derive from this lost source (Gwyn 4, Pen 77 and LlGC 3049D) as well as BL 14866 and Pen 99.</p> <figure type="stema"> <graphic url="087stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous editions</hi><lb/>GGl poem XXV; Huws 1998a: poem 4.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 72 lines.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 65% (47 lines), <hi rend="italics" >traws</hi> 27% (19 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 7% (5 lines), <hi rend="italics">llusg</hi> 1% (1 line).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_087_002"> <p>2 <hi rend="bold">Mae un o’r rhain mwy no rhodd</hi>&nbsp;&nbsp;Possibly ‘any one of these is worth more than a gift’, or ‘only one of these is worth more than a gift’, namely the purse (cf. 41&ndash;2 <hi rend="italics">Maenor fwyn, mae yno’r ferch / Mwy’i rhodd no chymar Rhydderch</hi> ‘A pleasant manor, that’s where the woman is whose gift is greater than that of Rhydderch’s wife’). Of the three gifts named in lines 1&ndash;8, the purse is probably the largest.</p> </note> <note xml:id="s_087_003.004"> <p>3&ndash;4 <hi rend="bold">Menig pendefig Dafydd, / Ifor Hael</hi>&nbsp;&nbsp;For Dafydd ap Gwilym’s poem of thanks for ‘a lord’s gloves’ filled with money, which is the earliest known <hi rend="italics">cywydd</hi> in this genre, see DG.net poem 15. He was given them by Ifor ap Llywelyn of Basaleg whom Dafydd names <hi rend="italics">Ifor Hael</hi> ‘Ifor the Generous’ in his poem of thanks, although he also stated his intention to do so in another poem (see ibid. 13.14 <hi rend="italics">Rhoddaf yt brifenw Rhydderch</hi> ‘I will give you Rhydderch [Hael]’s epithet’). Later poets regularly refer to him by this name (cf. GLGC 662).</p> </note> <note xml:id="s_087_005.006"> <p>5&ndash;6 <hi rend="bold">modrwy Iolo / A roesai Fawd</hi>&nbsp;&nbsp;Iolo Goch’s poem of thanks for a ‘ring’ has not survived. As is stated clearly in lines 41&ndash;2, Maud was the wife of Rhydderch, who was in all likelihood Rhydderch ab Ieuan Llwyd of Glyn Aeron. Maud daughter of Sir William Clement, lord of Tregaron, was his second wife (see WG1 ‘Cydifor ap Gwaithfoed’ 3). Although no poem by Iolo to Rhydderch has survived, Iolo clearly states in his debate poem between the soul and the body that he had received his patronage, and later poets also name both the poet and his patron together (see IGP 14.73&ndash;8; GLGC 58.21&ndash;4 and specifically 165.25&ndash;6 <hi rend="italics">Dafydd i Ifor oedd fardd dyfyn, / Iolo i Rydderch a hen felhyn</hi> ‘Dafydd for Ifor was a summoned poet, Iolo for Rhydderch and old like this’). Further on Rhydderch, see 42n.</p> </note> <note xml:id="s_087_009"> <p>9 <hi rend="bold">amner</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC<hi rend="superscript">2</hi> 233 s.v. <hi rend="italics" >amner</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘purse, bag’, from some form of the English word <hi rend="italics">aumener</hi>. See further OED Online s.v. <hi rend="italics">almoner</hi><hi rend="superscript">2</hi>; 44n <hi rend="italics" >alwar</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_087_010"> <p>10 <hi rend="bold">merch Faredudd</hi>&nbsp;&nbsp;See 12n <hi rend="italics">Catrin</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_087_011"> <p>11 <hi rend="bold">calennig</hi>&nbsp;&nbsp;Although often used as ‘gift’ in a general sense, lines 43&ndash;4 <hi rend="italics">Dyn a droes … / Dau alwar dduw Nadolig</hi> ‘a woman who presented two almoners on Christmas day’ show that the purse was a truly festive gift (see GPC 393).</p> <p>11 <hi rend="bold">Calennig haul y waneg</hi>&nbsp;&nbsp;‘A festive gift from a sun of the appearance’. Cf. Guto in his poem of thanks for a purse from <name ref="nr07" type="pobl">Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, 58.55 <hi rend="italics" >Cylennig hael o Wynedd</hi> ‘a generous festive gift from Gwynedd’.</p> </note> <note xml:id="s_087_012"> <p>12 <hi rend="bold">Catrin</hi>&nbsp;&nbsp;<name ref="nc01" type="pobl">Catrin daughter of Maredudd</name> ab Ieuan, the giver and wife of <name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd</name> of Abertanad.</p> <p>12 <hi rend="bold">twf caterwen deg</hi>&nbsp;&nbsp;‘Growth of a great, fair oak’, a reference to Catrin’s prestigious lineage. Cf. 17&ndash;18 <hi rend="italics">Gwinwydd … / Gwynedd oedd h&ycirc;n Gwenddydd hir</hi> ‘the vine-trees of Gwynedd were the ancestors of one similar to tall Gwenddydd’.</p> </note> <note xml:id="s_087_013.014"> <p>13&ndash;14 <hi rend="bold">pwrs &acirc; rhuddaur / … aur</hi>&nbsp;&nbsp;‘A purse with red gold … gold’, probably a description of the gold and red decoration on the purse (cf. 9 <hi rend="italics">Amner yw hwn mewn aur rhudd</hi> ‘It’s an almoner in red gold’). Yet, according to Haycock (2001: 55), Guto is implying that the purse was filled with gold (<hi rend="italics">[p]wrs &acirc; rhuddaur</hi> ‘a purse that contained red gold’). Cf. the gloves filled with money which Dafydd ap Gwilym received from Ifor Hael (see 3&ndash;4n; DG.net 15.11&ndash;12, 15&ndash;20).</p> </note> <note xml:id="s_087_015"> <p>15 <hi rend="bold">Gw&ecirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Gruffudd Llwyd’s praise poem for Hywel ap Meurig Fychan from Nannau and his brother, Meurig Llwyd, GGLl 14.37&ndash;40 <hi rend="italics">Cael ganthun’, wiw eiddun w&ycirc;r, / Aur a wnawn, wyrion Ynyr: / Gorwyrion, a’m gwir eurynt, / Gw&ecirc;n goeth a roddai’r gwin gynt</hi> ‘I’d receive gold from them, brilliant, amiable men, Ynyr’s grandchildren: great-grandchildren of elegant Gw&ecirc;n who gave the wine of yore, who’d honour me appropriately.’ In ibid. 282&ndash;3, it is suggested that Gruffudd is referring to Gw&ecirc;n fab Llywarch Hen, although Gw&ecirc;n ap Goronwy is also possible, who was Hywel and Meurig’s great-great-grandfather on their father’s mother’s side. Guto is probably referring to Gw&ecirc;n ap Goronwy as he was an ancestor to Catrin. Further on the two brothers, see 39n.</p> </note> <note xml:id="s_087_016"> <p>16 <hi rend="bold">Einion</hi>&nbsp;&nbsp;In all likelihood Einion ab Ithel, Catrin’s grandfather on her mother’s side, Marged daughter of Einion. In GGl 327, it is suggested that Guto is referring to Einion ap Gruffudd of Chwilog, but it is unlikely that Catrin was related to him by blood (see WG1 ‘Gollwyn’ 4, ‘Gruffudd ap Cynan’ 14 and 15; WG2 ‘Gruffudd ap Cynan’ 15A; Catrin’s great-great-grandmother, Efa daughter of Ieuan ap Hywel, was a cousin of Einion ap Gruffudd).</p> <p>16 <hi rend="bold">Ynyr</hi>&nbsp;&nbsp;Ynyr Fychan ab Ynyr was Catrin’s great-great-great-grandfather on her father’s mother’s side. He was a grandfather of Hywel and Meurig Llwyd, who are referred to in 39n.</p> </note> <note xml:id="s_087_017"> <p>17 <hi rend="bold">Eifionydd</hi>&nbsp;&nbsp;A commote in Gwynedd Uwch Conwy (see 18n <hi rend="italics">Gwynedd</hi> and WATU 65). It seems that Catrin was brought up in Ystumcegid in the parish of Dolbenmaen in Eifionydd (see WG1 ‘Gruffudd ap Cynan’ 15).</p> </note> <note xml:id="s_087_018"> <p>18 <hi rend="bold">Gwynedd</hi>&nbsp;&nbsp;The old kingdom that contained two regions, namely Gwynedd Is Conwy and Gwynedd Uwch Conwy (‘below’ and ‘above’ the river Conwy respectively; see 17n; WATU 85).</p> <p>18 <hi rend="bold">Gwenddydd</hi>&nbsp;&nbsp;Myrddin’s sister or lover (see WCD 314; NCLW 292; TYP<hi rend="superscript">3</hi> 458; Loomis 1974: 24; GSRh 26&ndash;7).</p> </note> <note xml:id="s_087_020"> <p>20 <hi rend="bold">coffr sirig</hi>&nbsp;&nbsp;‘A silk coffer’. Cf. Guto in his poem of thanks for a purse from <name ref="nr07" type="pobl">Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, 58.58 <hi rend="italics">Coffr fawr nis c&acirc;i offer f&acirc;n</hi> ‘a great coffer that won’t receive trivial tools’.</p> </note> <note xml:id="s_087_021"> <p>21 <hi rend="bold">llyna bwrs</hi>&nbsp;&nbsp;‘Behold a purse’. Cf. 55 <hi rend="italics">llyna dlws</hi> ‘behold a treasure’. The purse could probably be seen as the poem was being performed.</p> </note> <note xml:id="s_087_021.022"> <p>21&ndash;2 <hi rend="bold">Llyna bwrs … / A ddanfonai ddyn feinwen</hi>&nbsp;&nbsp;‘Behold a purse sent by a slender and beautiful woman’. Guto may not have been at Abertanad when he received his gift and it may have come into his possession through a third party (possibly a reciter). Yet, it is also possible that <hi rend="italics">[d]anfonai</hi> is meant more loosely as simply ‘given’ or ‘transferred’.</p> </note> <note xml:id="s_087_023"> <p>23 <hi rend="bold">Paris wead</hi>&nbsp;&nbsp;The purse may have been made from ‘woven fabric from Paris’, but <hi rend="italics" >Paris</hi> may simply represent excellence in a general way (see Huws 1998a: 116; Haycock 2001: 55). According to Jones (2007: 56), it was the town of Caen, and not Paris, which was renowned for producing purses during the Middle Ages. Cf. 98.43 <hi rend="italics">Brest dur o Baris dirion</hi> ‘a steel breastplate from gracious Paris’ (a brigandine) and 100.47 <hi rend="italics">milgwn Ffrainc</hi> ‘French greyhounds’.</p> </note> <note xml:id="s_087_024"> <p>24 <hi rend="bold">prennol</hi>&nbsp;&nbsp;‘A box’. Cf. Guto in his poem of thanks for a purse from <name ref="nr07" type="pobl" >Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, 58.44 <hi rend="italics">Prennol esgob bro Wynedd</hi> ‘the bishop of the land of Gwynedd’s box’.</p> <p>24 <hi rend="bold">nis prynai’r wlad</hi>&nbsp;&nbsp;‘[A gift] that the whole land couldn’t buy’. Cf. Guto in his poem of thanks for a purse from <name ref="nr07" type="pobl">Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, 58.52 <hi rend="italics">Nis brodiai Ynys Brydain</hi> ‘[a purse] that no one on the Island of Britain could embroider’.</p> </note> <note xml:id="s_087_028"> <p>28 <hi rend="bold">mam ei g&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;‘Her husband’s mother’, namely <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful daughter of Madog</name>, Catrin’s mother-in-law (see 31n).</p> </note> <note xml:id="s_087_029"> <p>29 <hi rend="bold">Mawr yw dawn ym mro Danad</hi>&nbsp;&nbsp;‘Great is a blessing in the vale of the river Tanad’. Cf. Guto in his elegy for Catrin’s mother-in-law, <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful daughter of Madog</name>, 88.11 <hi rend="italics">Mawr yw dwyn ym mro Danad</hi> ‘Great is the taking in the vale of Tanad.’ By changing only one word Guto has transformed what was a negative line into a positive one.</p> <p>29 <hi rend="bold">bro Danad</hi>&nbsp;&nbsp;‘The vale of the river Tanad’, which flows from the commotes of Mochnant Is Rhaeadr and Mochnant Uwch Rhaeadr into the river Efyrnwy in the Marches. Catrin and Dafydd Llwyd’s court at Abertanad was situated a little north of both rivers’ confluence (see 40n).</p> </note> <note xml:id="s_087_031"> <p>31 <hi rend="bold">llaw Weurul</hi>&nbsp;&nbsp;‘Gweurful’s hand’, namely <name ref="ng08" type="pobl">Gweurful daughter of Madog</name>, Catrin’s mother-in-law (see 28n). Cf. Hywel Cilan in his poem of praise for Catrin’s husband, Dafydd Llwyd, GHC III.43&ndash;8 <hi rend="italics">Dwylaw hen, y d&ecirc;l i’w hoed, / A gefaist yn ogyfoed: / Llaw l&acirc;n ddewr Llywelyn Ddu, / Llaw Werful oll a orfu. / Llaw a’m eurodd &acirc; rhoddion, / Llaw hael ymhob lle yw hon</hi> ‘You received two old hands of the same age which will come of age: Llywelyn Ddu’s unblemished, brave hand, Gwerful’s hand triumphed completely. A hand which honoured me with gifts, this hand is a generous hand everywhere.’ The word <hi rend="italics">llaw</hi> could be understood figuratively as ‘authority’, but the literal meaning may be more appropriate as it is possible that Catrin made the purse herself.</p> </note> <note xml:id="s_087_034"> <p>34 <hi rend="bold">y cwrt</hi>&nbsp;&nbsp;‘The court’, namely Catrin and Dafydd Llwyd’s home at Abertanad (see 40n).</p> </note> <note xml:id="s_087_039"> <p>39 <hi rend="bold">Craig Nannau, lle bu’r ddau dda</hi>&nbsp;&nbsp;‘Craig Nannau, where once were the virtuous two’. The court of Nannau near Llanfachreth in Merionethshire was founded by Cadwgan ap Bleddyn ap Cynfyn at the beginning of the twelfth century. Only its ruin remains today (see Haslam et al. 2009: 639&ndash;40). Guto is referring to a large, rocky hill adjacent to the court known today as Moel Offrwm. It is referred to by Gruffudd Llwyd in his poem of praise for the <hi rend="italics">[d]au dda</hi> ‘two virtuous ones’ to whom Guto refers, namely Hywel ap Meurig Fychan and his brother, Meurig Llwyd (see GGLl 14.65&ndash;72 <hi rend="italics">Yno mae’r eurweilch einym, / Uwchlaw’r graig, uchelwyr grym. / Y graig a elwir i Gred, / ‘Gradd o nef’, grudd ynn yfed. / Bwriais glod barh&auml;us glau / I nen y graig o Nannau; / Diau y gyrrai’r garreg / Ym aur tawdd am eiriau teg</hi> ‘The excellent soldiers who belong to us are there, above the rock, mighty noblemen. The rock which is named “a grade of heaven” throughout Christendom, it’s an honour for us to drink. I cast constant, ready praise to the rock of Nannau’s leader; there’s no doubt that the rock would send me molten gold in exchange for fair words’, 15.9&ndash;14). It is argued in ibid. 285 that <hi rend="italics">[c]raig o Nannau</hi> ‘Nannau’s rock’ is used as a metaphor for Ynyr Fychan (the brothers’ grandfather) and the present line by Guto is perhaps incorrectly used to support this argument. It is far more likely that Guto is simply referring to a famous geological feature and not to a member of the Nannau family in a figurative sense. The poet Llywelyn Goch ap Meurig Hen may also have referred to the hill in the opening lines of his praise poem to the two brothers (see GLlG 8.1&ndash;8). For Guto’s poems of praise for <name ref="nm05" type="pobl">Meurig Fychan</name> ap Hywel Sele ap Meurig Llwyd and his family, see poems 49, 50 and 51.</p> </note> <note xml:id="s_087_040"> <p>40 <hi rend="bold">Carreg Hofa</hi>&nbsp;&nbsp;‘Hofa’s Rock’. A parish by the name of Carreghwfa was situated not far from Abertanad in the Marches between the commote of Deuddwr and a region known as Y Deuparth (Duparts; see WATU 35). But Guto is probably referring to the rock itself which is known today as the hill of Llanymynech. <hi rend="italics">Craig Nannau</hi> (see 39n) and <hi rend="italics">Carreg Hofa</hi> are compared here as the courts of Nannau and Abertanad were both built close to and west of both hills respectively. The hill is named Y Graig Lwyd by <name ref="bl01" type="pobl">Llywelyn ab y Moel</name>, who was an outlaw in Coed y Graig Lwyd during the revolt of Owain Glynd&wcirc;r at the beginning of the fifteenth century (see GSCyf poem 10).</p> </note> <note xml:id="s_087_042"> <p>42 <hi rend="bold">cymar Rhydderch</hi>&nbsp;&nbsp;‘Rhydderch’s wife’, namely Maud (<hi rend="italics">Mawd</hi>) daughter of Sir William Clement, second wife of Rhydderch ab Ieuan Llwyd of Glyn Aeron (see 5&ndash;6n). According to WG1 ‘Cydifor ap Gwaithfoed’ 3, Maud was the mother of the poet, Ieuan ap Rhydderch, but further evidence suggests that Ieuan’s mother was Rhydderch’s third wife (see GIRh 1&ndash;2). Rhydderch ab Ieuan Llwyd was one of the most important patrons of the second half of the fourteenth century. He was praised by Dafydd ap Gwilym, Llywelyn Goch ap Meurig Hen, Gruffudd Llwyd, Dafydd y Coed and Iolo Goch (although none of Iolo’s poems to him have survived), and his name was given to his court at Parcrhydderch and to the great manuscript known as Llyfr Gwyn Rhydderch (‘Rhydderch’s White Book’) (see 5&ndash;6n; DG.net poem 17; GLlG poem 4; GGLl poem 13; GDC poem 1).</p> </note> <note xml:id="s_087_043"> <p>43 <hi rend="bold">da ynn a drig</hi>&nbsp;&nbsp;Possibly ‘wealth for us that lingers’, or maybe ‘wealth for us who reside/lodge there’ (see GPC 3594 s.v. <hi rend="italics">trigaf</hi><hi rend="superscript">1</hi> (a)).</p> </note> <note xml:id="s_087_044"> <p>44 <hi rend="bold">alwar</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC<hi rend="superscript">2</hi> 181 ‘purse’, from some form of the English word <hi rend="italics">aumere</hi> or <hi rend="italics">alner</hi>. See further OED Online s.v. <hi rend="italics">almoner</hi><hi rend="superscript">2</hi>; 9n.</p> <p>44 <hi rend="bold">duw Nadolig</hi>&nbsp;&nbsp;See 11n <hi rend="italics">calennig</hi>. ‘Christmas day’ was one of the three main feast days, along with Easter and Whitsunday, when the poets could expect a warm welcome at almost every patron’s court (see Parry 1929&ndash;31: 32 (lines 4&ndash;18)).</p> </note> <note xml:id="s_087_045.046"> <p>45&ndash;6 <hi rend="bold">Melfed ym … / A damasg i’m cydymaith</hi>&nbsp;&nbsp;‘A velvet one for me and one made of damask for my companion’. It is argued in the note on <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/en/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">purses</ref> that Guto is referring to two parts of the purse. Guto received the purse from Catrin and the purse itself received a smaller purse or pouch which was sewn on its side. The purse was made of velvet and the pouch of damask.</p> </note> <note xml:id="s_087_046"> <p>46 <hi rend="bold">damasg</hi>&nbsp;&nbsp;See OED Online s.v. <hi rend="italics">damask</hi> 3 (a) ‘a rich silk fabric woven with elaborate designs and figures, often of a variety of colours’, and the note shown there. In line with the theory outlined in 45&ndash;6n, it seems that damask was used to make the <hi rend="italics">rhos aur</hi> ‘golden roses’ that decorated the purse. Cf. <hi rend="italics">damask rose</hi>, ‘a species or variety of rose, supposed to have been originally brought from Damascus’, and <hi rend="italics">damask water</hi>, ‘rose-water distilled from Damask roses (see ibid. 2; the earliest examples of the first belong to the sixteenth century, but the second is attested to during the thirteenth century).</p> </note> <note xml:id="s_087_050"> <p>50 <hi rend="bold">alwar</hi>&nbsp;&nbsp;See 44n <hi rend="italics">alwar</hi>.</p> <p>50 <hi rend="bold">anrheg Iolo</hi>&nbsp;&nbsp;‘Iolo’s present’. Huws (1998a: 117) suggested that <hi rend="italics">Iolo</hi> was the poet’s companion, but see 45&ndash;6n. It is more likely that Guto is referring to the poet Iolo Goch for the second time in this poem, and also to the ring given to him by Maud daughter of Sir William Clement (see 5&ndash;6n and 42n). Nonetheless, the comparison is admittedly incongruous as Iolo received a ring, not an <hi rend="italics">alwar</hi> ‘almoner/purse’, as a gift, and Guto is specifically referring to the purse’s size in this couplet &ndash; size may not always be a notable virtue in the case of a ring. It seems likely that Guto is referring to the value of the ring and to the fact that both the purse and the ring are far more valuable than their size suggests (cf. 2n). Any further interpretations are hampered by the fact that Iolo’s poem of thanks for the ring has not survived. Iolo may have compared the ring with an array of other far larger valuable objects. Another possibility is that Guto is referring to a purse that Iolo received as a gift and for which he composed a poem of thanks which has subsequently been lost. Nevertheless, it may be possible to interpret <hi rend="italics" >rhos aur</hi> (48) as a singular noun (‘[a picture of] golden roses’, see GPC 3095 s.v. <hi rend="italics">rhos</hi><hi rend="superscript">1</hi>) and therefore Guto could be referring to a single part of the purse in lines 49&ndash;50 and not to the purse in its entirety, namely the gift that Catrin gave to the purse itself (see 45&ndash;6n). A picture of ‘golden roses’ could easily be compared with a ring.</p> </note> <note xml:id="s_087_053"> <p>53 <hi rend="bold">t&ycirc;’r gild</hi>&nbsp;&nbsp;‘The gilding’s house’. See GPC 1398 s.v. <hi rend="italics">gild</hi><hi rend="superscript">2</hi>, where it is noted that the word was borrowed from the English <hi rend="italics">gilt</hi> ‘a gilding, gilt’, but <hi rend="italics">gild</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘payment, charge’ is also perfectly possible. <hi rend="italics">Guild-house</hi> is shown in OED Online s.v. <hi rend="italics">guild</hi> 4, but the earliest example belongs to the end of the nineteenth century.</p> <p>53 <hi rend="bold">goldwir</hi>&nbsp;&nbsp;It seems that <hi rend="italics">goldwir</hi> ‘golden thread’ led Haycock (2001: 55) to argue that Catrin embroidered the velvet with metal thread, and must therefore have been a skilled seamstress. As is argued in the note on the <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/en/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">purse</ref>, Catrin may well have made it herself, but she may have simply used golden thread instead of wire (see GPC 1448 s.v. <hi rend="italics">goldwir</hi>).</p> </note> <note xml:id="s_087_054"> <p>54 <hi rend="bold">tair llofft</hi>&nbsp;&nbsp;‘Three lofts’, probably a reference to the purse’s internal compartments, although it could also be a description of the roses in line 48.</p> </note> <note xml:id="s_087_055"> <p>55 <hi rend="bold">llyna dlws</hi>&nbsp;&nbsp;See 21n.</p> <p>55 <hi rend="bold">Llyna dlws llawen i dlawd</hi>&nbsp;&nbsp;‘Behold a joyous treasure for a poor man’. It is unlikely that Guto was actually poor (it could also be argued that <hi rend="italics">[t]lawd</hi> ‘poor man’ is used objectively) as pleading poverty was a recognized feature of ‘cywyddau cymhortha’ (‘assistance <hi rend="italics" >cywyddau</hi>’), as they are described by Huws (1998b: 43). Cf. <name ref="bl01" type="pobl">Llywelyn ab y Moel</name>’s poem to his purse (see GSCyf poem 11).</p> </note> <note xml:id="s_087_057"> <p>57 <hi rend="bold">ni ddwg grotiau m&acirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;‘It doesn’t take small groats’. Cf. Guto in his poem of thanks for a purse from <name ref="nr07" type="pobl">Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, 58.58 <hi rend="italics">Coffr fawr nis c&acirc;i offer f&acirc;n</hi> ‘a great coffer that won’t receive trivial tools’. On <hi rend="italics">grot</hi> ‘groat’, see OED Online s.v. 1 ‘A denomination of coin (in medieval Latin <hi rend="italics">grossus</hi>, French <hi rend="italics" >gros</hi>, Italian <hi rend="italics">grosso</hi>, Middle Dutch <hi rend="italics">groot</hi>) which was recognized from the 13th c. in various countries of Europe. Its standard seems to have been in the 14th c. theoretically one-eighth of an ounce of silver; but its actual intrinsic value varied greatly in different countries and at different periods. (The adoption of the Dutch or Flemish form of the word into English shows that the ‘groat’ of the Low Countries had circulated here before a coin of that denomination was issued by the English sovereigns.)’</p> </note> <note xml:id="s_087_058"> <p>58 <hi rend="bold">croes adail</hi>&nbsp;&nbsp;‘A cross-shaped building’. See the <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/en/gwisgoedd-ategolion-pyrsau.php">note on the purse</ref>.</p> </note> <note xml:id="s_087_059"> <p>59 <hi rend="bold">caets aderyn</hi>&nbsp;&nbsp;‘A bird-cage’. Cf. Guto in his poem of thanks for a purse from <name ref="nr07" type="pobl">Rhisiart Cyffin</name>, dean of Bangor, 58.57 <hi rend="italics">Caets i adar, coed sidan</hi> ‘A cage for birds, silk trees.’</p> </note> <note xml:id="s_087_061"> <p>61 <hi rend="bold">eres o goed</hi>&nbsp;&nbsp;‘A valuable tapestry of wood’, possibly a reference to the <hi rend="italics">rhos aur</hi> ‘golden roses’ in line 48 or to some other leafy decoration.</p> </note> <note xml:id="s_087_062"> <p>62 <hi rend="bold">fal perth Foesen</hi>&nbsp;&nbsp;‘Like Moses’s bush’. Guto is referring to God’s manifestation before Moses on Mount Horeb. See Exodus 3.2 ‘And the angel of the Lord appeared unto him in a flame of fire out of the midst of a bush: and he looked, and, behold, the bush burned with fire, and the bush was not consumed.’ Similarly, the purse and its tapestry or decoration are so bright it seems to Guto that they are on fire. The metaphor may be extended in relation to Moses in lines 63&ndash;4 (see the note).</p> </note> <note xml:id="s_087_063"> <p>63 <hi rend="bold">lloer</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC 2198 s.v. 2 (b) ‘fig. esp. of a woman or girl renowned for her beauty’ (cf. 66n <hi rend="italics">lleuad</hi>).</p> <p>63 <hi rend="bold">lloer Dafydd</hi>&nbsp;&nbsp;In Middle Welsh a proper name was usually lenited following a feminine noun, although there are exceptions (see TC 107&ndash;8; cf. GHS 24.53 <hi rend="italics">Mantell Mihangel felyn</hi> ‘St Michael’s yellow cloak’). Yet, the caesura may also be hampering the mutation in this line.</p> <p>63 <hi rend="bold">Dafydd Llwyd</hi>&nbsp;&nbsp;<name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd ap Gruffudd</name> ab Ieuan Fychan ab Ieuan Gethin, Catrin’s husband. Guto composed both a praise poem (poem 86) and an elegy (poem 89) for him.</p> </note> <note xml:id="s_087_063.064"> <p>63&ndash;4 <hi rend="bold">Adafedd, lloer Dafydd Llwyd, / A droes Dyfr ar draws deufrwyd</hi>&nbsp;&nbsp;Although the words <hi rend="italics">lloer Dafydd Llwyd</hi> ‘Dafydd Llwyd’s moon [= Catrin]’ are a <hi rend="italics">sangiad</hi> (a form of ‘aside’) in the translation, they could also be part of the main sentence &ndash; ‘Dyfr wound the thread of Dafydd Llwyd’s moon across two embroidering frames’ &ndash; where Guto refers to Catrin twice. The reading <hi rend="italics">A droes dyfr ar draws deufrwyd</hi> is shown in both GGl and Huws (1998a: 35) and is interpreted in the second as a reference to the embroidery on the purse which looked transparent like water (<hi rend="italics">dyfr</hi> ‘water’; see ibid. 117). Haycock (2001: 55) then argues that Guto is extending the image to imply that the wave-like threads appear like the Red Sea opening. This interpretation is certainly attractive as an extension of the metaphor used in lines 61&ndash;2 (see 62n), namely that Guto is referring to another part of Exodus which describes Moses leading the Israelites from Egypt. Exodus 14.26 may be relevant: ‘And Moses stretched out his hand over the sea; and the Lord caused the sea to go back by a strong east wind all the night, and made the sea dry land, and the waters were divided.’ But Exodus 14.26 may be more pertinent: ‘And the Lord said unto Moses, “Stretch out thine hand over the sea, that the waters may come again upon the Egyptians, upon their chariots, and upon their horsemen.’ The possible implication is that the threads used by Catrin to embroider the purse on two embroidering frames seem miraculously like bubbling, gurgling waters. According to Haycock (2001: 55), the biblical references would serve to show Catrin’s piousness and also her skill, to a lesser extent, although there is always a danger that Moses’s staff could overshadow Catrin’s needle. This interpretation is hampered slightly by the interpretation of <hi rend="italics">Dyfr</hi> as a proper name instead of a noun, <hi rend="italics">dyfr</hi> (see 64n), but it does not make it obsolete. Guto may be intentionally playing with the different meanings of <hi rend="italics">Dyfr</hi> and <hi rend="italics">dyfr</hi> in relation to <hi rend="italics">Moesen</hi> ‘Moses’ in line 62 (see the note).</p> </note> <note xml:id="s_087_064"> <p>64 <hi rend="bold">Dyfr</hi>&nbsp;&nbsp;Along with Enid and Tegau, Dyfr Wallt Euraid (‘Dyfr of the Golden Hair’) was one of ‘Tair Rhiain Ardderchog Llys Arthur’ (‘Three Splendid (Famous) Maidens of Arthur’s Court’) (see TYP<hi rend="superscript" >3</hi> 230, 337; WCD 218; GSRh 5.31). According to one of the ‘Areithiau Pros’ (‘Prose Narratives’), Dyfr was the lover of Glewlwyd Gafaelfawr, one of the officers of Arthur’s court (see AP 30). She was often named by the poets for her beauty, usually in relation to women with blonde hair (see GGMD iii, 4.7n). Did Catrin therefore have blonde hair?</p> </note> <note xml:id="s_087_066"> <p>66 <hi rend="bold">y Llwyd</hi>&nbsp;&nbsp;A reference to Catrin’s husband, <name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd</name> ap Gruffudd. <hi rend="italics">Llwyd</hi> is understood as a proper name instead of a noun or adjective.</p> <p>66 <hi rend="bold">lleuad</hi>&nbsp;&nbsp;‘Moon’. See GPC 2167 s.v. 2 (b) ‘fig. esp. of a lady of outstanding beauty, a remarkably fair (young) woman’ (cf. 63n <hi rend="italics" >lloer</hi>).</p> </note> <note xml:id="s_087_068"> <p>68 <hi rend="bold">Eifionydd</hi>&nbsp;&nbsp;See 17n.</p> </note> <note xml:id="s_087_071"> <p>71 <hi rend="bold">&wcirc;yr Anna</hi>&nbsp;&nbsp;‘St Anne’s grandson’, namely Jesus Christ, according to apocryphal legends, as Mary was daughter of Anne and Joachim (Mary’s parents are not named in the Bible) (see Cartwright 1999: 17, 24&ndash;7; GEO 3.86n; poems for Anne and to Anne and her family by Hywel Swrdwal in GHS poems 21 and 22).</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Cartwright, J. (1999), <hi rend="italics">Y Forwyn Fair, Santesau a Lleianod: Agweddau ar Wyryfdod a Diweirdeb yng Nghymru’r Oesoedd Canol</hi> (Caerdydd)<lb/>Gruffydd, R.G. (1985), ‘Cywyddau Triawdaidd Dafydd ap Gwilym: Rhai Sylwadau’, YB XIII: 167&ndash;77<lb/>Haslam, R., Orbach, J. and Voelcker, A. (2009), <hi rend="italics">The Buildings of Wales: Gwynedd</hi> (London)<lb/>Haycock, M. (2001), ‘ “Defnydd hyd Ddydd Brawd”: Rhai Agweddau ar y Ferch ym Marddoniaeth yr Oesoedd Canol’, G.H. Jenkins (gol.), <hi rend="italics">Cymru a’r Cymry 2000</hi> (Aberystwyth), 41&ndash;70<lb/>Huws, B.O. (1998a), <hi rend="italics" >Detholiad o Gywyddau Gofyn a Diolch</hi> (Caernarfon)<lb/>Huws, B.O. (1998b), <hi rend="italics">Y Canu Gofyn a Diolch</hi> c.<hi rend="italics">1350&ndash;</hi>c.<hi rend="italics">1630</hi> (Caerdydd)<lb/>Jones, A.M. (2007), ‘Gwisgoedd ac Ategolion yn Llenyddiaeth yr Oesoedd Canol <hi rend="italics">c</hi>.700&ndash;<hi rend="italics">c</hi>.1600’ (Ph.D. Cymru [Aberystwyth])<lb/>Loomis, R.S. (1974), <hi rend="italics">Arthurian Literature in the Middle Ages</hi> (Oxford)<lb/>Matonis, A.T.E. (1980&ndash;2), ‘Cywydd y Pwrs’, B xxix: 441&ndash;52<lb/>Parry, T. (1929&ndash;31), ‘Statud Gruffudd ap Cynan’, B xx: 25&ndash;33</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="BL14866_087"> <div xml:id="BL14866_087testun"> <head>BL 14866, 190<hi rend="superscript">r</hi>&ndash;192<hi rend="superscript">r</hi></head> <pb n="190r"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>i ddiolch am bwrs</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Mawr ywr gair am y tairrodd</l> <l n="2">mae un or <add>hain</add> mwy no rhodd</l> <l n="3">menig pendefig Dafydd</l> <l n="4">Ifor hael pwy ’n fwy ai rhydd?</l> <l n="5">yr ail fy fodrwy Iollo</l> <l n="6">a roesai fawd oi ras fo</l> <l n="7">pwrs i minnau pris mwynwawd</l> <l n="8">a roes merch un ras a mawd</l> <l n="9">amner yw hwn mewn aur rhudd</l> <l n="10">a frodies merch feredudd</l> <l n="11">calennig haul y waneg</l> <l n="12">Catrin dwf caterwen deg</l> <l n="13">rhoddes ym bwrs a rhuddaur</l> <l n="14">rhyw oedd i hon rhoddi i haur</l> <pb n="190v"/> <l n="15">o lwyth Gwen gwehelyth gwyr</l> <l n="16">ag o Einion ag Ynyr</l> <l n="17">gwinwydd Ifionydd feinir</l> <l n="18">gwynedd oedd hyn gwenddydd hi<del><unclear>s</unclear></del>r</l> <l n="19">gwisgodd rodd im gwasg oedd raid</l> <l n="20">goffr sirig a phwrs euraid</l> <l n="21">llyna bwrs am llaw’n i ben</l> <l n="22">a ddanfonei ddyn feinwen</l> <l n="23">pwrs hywerth paris waead</l> <l n="24">prennol aur nis prynai’r wlad</l> <l n="25">awenydd wyf yn i ddwyn</l> <l n="26">a chywyddol merch a<del>x</del>ddwyn</l> <l n="27">clerwr i wraig hael hirynt</l> <l n="28">mam i gwr fym yma gynt</l> <l n="29">mawr yw dawn y m mro Dannad</l> <l n="30">mae duw <del>y</del>n rhoi am y da n rhad</l> <l n="31">llaw weuryl oll i arall</l> <l n="32">llyna ’r haelder yn lle r llall</l> <l n="33">ni bo yno neb anael</l> <l n="34">ni bu ’r cwrt na bai wraig hael</l> <l n="35">na bo ’r mann heb aur a medd</l> <l n="36">ni bwy finnau heb fannedd</l> <l n="37">dan ddwy graig dwy annedd <unclear>g</unclear>ras</l> <l n="38">i bur gerdd a brig urddas</l> <l n="39">craig Nannau lle bu ’r ddau dda</l> <l n="40">craig hefyd Carreg Hofa</l> <l n="41">maenor fwyn mae yno ’r ferch</l> <l n="42">mwy i rhodd no chymar Rhydderch</l> <l n="43">dyn a droes da ynn a drig</l> <l n="44">dau alwar dduw nadolig</l> <l n="45">melfed ym molaf y daith</l> <l n="46">a damasg im cydymaith</l> <l n="47">mae rhoddion ym or heiddi</l> <l n="48">mae rhos aur ar fymhwrs i</l> <pb n="192r"/> <l n="49">un faint ar y glun yw fo</l> <l n="50">ag alwar anrheg Iollo</l> <l n="51">o fewn hwn efo yw’n hai</l> <l n="52">i mae annedd fy mwnai</l> <l n="53">ty ’r gild ar tyrau goldwir</l> <l n="54">tair llofft or ty arall hir</l> <l n="55">llyna dlws llawen i dlawd</l> <l n="56">llys im deufys am dwyfawd</l> <l n="57">cwrt mawr ni<del><unclear>s</unclear></del> ddwg grottiau man</l> <l n="58">croes adail caerau sidan</l> <l n="59">cwyts da aur caets aderyn</l> <l n="60">ar gist aur wrth wregis dyn</l> <l n="61">eres o goed a roes gwenn</l> <l n="62">wrth vyssedd val perth voesen</l> <l n="63">adafedd lloer dafydd llwyd</l> <l n="64">a droes Deifr ar draws deufrwyd</l> <l n="65">addwyna cwpl o ddynion</l> <l n="66">yw’r llwyd hael ar lleuad hon</l> <l n="67">hael yw fo i hawl a fydd</l> <l n="68">hael i fun haul Ifionydd</l> <l n="69">yr em aelfain or melfed</l> <l n="70">a roes crair ar byrsau cred</l> <l n="71">wyr Anna a ro einioes</l> <l n="72">ir gwr hael ar wraig ai rhoes</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gytto or Glynn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="BL14866_087nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;72.</note> <note type="llaw_cym">David Johns</note> <note type="dyddiad_cym">1586&ndash;7</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Camrifwyd y llawysgrif; neidiwyd o 190<hi rend="superscript">v</hi> i 192<hi rend="superscript">r</hi>, gan golli 191 yn llwyr.</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;72.</note> <note type="llaw_eng">David Johns</note> <note type="dyddiad_eng">1586&ndash;7</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">The manuscript was misnumbered, jumping from 190<hi rend="superscript">v</hi> to 192<hi rend="superscript">r</hi> and omitting 191 completely.</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="Pen99_087"> <div xml:id="Pen99_087testun"> <head>Pen 99, 212&ndash;15</head> <pb n="212_llgc_1436033"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>K’ i ddiolch am Bwrs</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Mawr ywr gair am y teirodd</l> <l n="2">mae vn o<del><unclear>r</unclear></del> rhain mwy <del>xa</del><add>na</add> rhodd</l> <l n="3">Menig pendefig dafydd</l> <l n="4">ifor hael pwy/n/ fyw ai rhodd</l> <l n="5">yr ail fv <del>f<unclear>e</unclear></del> fodrwy iolo</l> <l n="6">a roesai fawd oi ras fo</l> <l n="7">Pwrs i mineu pris mwynwawd</l> <l n="8">a roes merch vn ras a mawd</l> <l n="9">Amner yw hwn mewn avr rhvdd</l> <l n="10">a frodies merch feredvdd</l> <pb n="213_llgc_1436034"/> <l n="11">Kalenig havl y faneg<add hand="other" >{waneg}</add></l> <l n="12">katrin<del>g</del> dwf katerwen deg</l> <l n="13">Rhoddes ym bwrs a rhvddavr</l> <l n="14">rhyw oedd i hon roddi i havr</l> <l n="15"><del>Addef</del> O lwyth gwen gwehelyth gwyr</l> <l n="16">ag o einion ag ynyr</l> <l n="17">Gwinwydd yfionydd feinir</l> <l n="18">gwynedd oedd hyn gwenddydd hir</l> <l n="19">Gwisgodd rodd im gwasg oedd raid</l> <l n="20">koffyr<add hand="other">{goffr}</add> ssvrig a ffwrs evraid</l> <l n="21">Llyna bwrs am llaw/n/ <del>y</del><add>ei</add> ben</l> <l n="22">a ddanfonai ddyn feinwen</l> <l n="23">Pwrs hywerth paris wead</l> <l n="24">prenal avr nis prynai wlad</l> <l n="25">Ewenydd wyf yn i ddwyn</l> <l n="26">a chywydd<unclear>o</unclear>l merch addwyn</l> <l n="27">Klerwr ir wraig hael hirhynt</l> <l n="28">mam y gwr fv<add hand="other">{’}</add>m yma gynt</l> <l n="29">Mawr yw dawn y mro danad</l> <l n="30">mae dvw n rhoi am y da/n/ rhad</l> <l n="31">Llaw <del>x</del> wevrvl oll i arall</l> <l n="32">llyna/r/ haelder yn lle r llall</l> <l n="33">Ni bo <del>neb</del> yno neb anael</l> <l n="34">ni bv<add>/r/</add> kwyn na bai wraig hael</l> <pb n="214_llgc_1436035"/> <l n="35">Ni bo r mann heb avr a medd</l> <l n="36">ni bwyf inav heb fannedd</l> <l n="37">dan ddwy graig <add hand="other">{d}</add>av [?<unclear>i</unclear>] anedd gras</l> <l n="38">y bv r gerdd a brig vrddas</l> <l n="39">Kraig nannav yw lle/r/ ddav dda</l> <l n="40">kraig hefyd kareg kofa</l> <l n="41">Maenor fwyn mae yno/r/ ferch</l> <l n="42">mwy rhodd no chymar rhydderch</l> <l n="43">dyn a droes da yn a drig</l> <l n="44">dav alwar ddvw nadolig</l> <l n="45">Melfed ym molaf y daith</l> <l n="46">a damasg ym kydymaith</l> <l n="47">Mae rhoddion ym or eiddi</l> <l n="48">mae rhos avr ar fymhwrs i</l> <l n="49">Vn faint ar y glvn yw fo</l> <l n="50">ag alwar<add hand="other">{a purse}</add> anrheg Iolo</l> <l n="51">O fewn hwn efo yw nhai</l> <l n="52">y mae annedd fy mwnai</l> <l n="53">Ty’r gilt<add hand="other">{d}</add> ar tyrav goldwir</l> <l n="54">tair llofft or tv arall hir</l> <l n="55">Llyna dlws llawen i dylawd<add hand="other" >{dlawd}</add></l> <l n="56">llys im devfys am dwyfawd</l> <l n="57">Kwrt mawr ni ddwg kortiav man</l> <l n="58">kroes adail kaerav sidan</l> <pb n="215_llgc_1436036"/> <l n="59">Kist avr fal caes aderyn</l> <l n="60">ar gist avr wrth wregis dyn</l> <l n="61">Eres o goed a<add hand="other">{/}</add>roes gwen</l> <l n="62">wrth fysedd fal <del>pyrth</del> perth foesen</l> <l n="63">Edafedd lloer dafydd llwyd</l> <l n="64">a droes dy far <add hand="other">{deifr}</add> ar draws devfwyd<add hand="other">{dwyfrwyd}</add></l> <l n="65">Addwynaf kwpwl<add hand="other">{kwpl}</add> o ddynion</l> <l n="66">ywr llwyd hael ar llevad hon</l> <l n="67">hael yw fo i hawl a fydd</l> <l n="68">hael i fvn havl o fionydd</l> <l n="69">yr em aelfain or melfed</l> <l n="70">a roes krair ar byrsav kred</l> <l n="71">Wyr Anna a ro einioes</l> <l n="72">ir gwr hael ar wraig ai rhoes</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gvttor Glyn ai Kant</l> </lg> <gap reason="sampling"/> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen99_087nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;72.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys (X5)</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics" >c</hi>.1610x1620</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;72.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand (X5)</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics" >c</hi>.1610x1620</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="LlGC3049D_087"> <div xml:id="LlGC3049D_087testun"> <head>LlGC 3049D, 127&ndash;30</head> <pb n="127_llgc_1432202"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>k’ y pwrs</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">mawr ywr gair am y tairodd</l> <l n="2">mae vn o rrain mwy no rrodd</l> <l n="3">menic pen devic dauydd</l> <l n="4">Ivor hael pwy/n/ vwy ai rrydd</l> <l n="5">yrail vv vodrwy iolo</l> <l n="6">a rroesai vawd oi ras <del>v</del>o</l> <l n="7">pwrs i minav pris mwyn wawd</l> <l n="8">a roes merch vn ras amawd</l> <l n="9">amner yw hwn mewn avr rhvdd</l> <l n="10">a vyrodies merch vyredydd</l> <l n="11">kelenic havl y wanec</l> <l n="12">katrin dwf katerwen dec</l> <l n="13">Roddes im bwrs a rrvddavr</l> <l n="14">Ryw oedd i hon roddi havr</l> <l n="15">o lwyth gwen gwehelyth gwyr</l> <l n="16">ac o einion ac ynyr</l> <l n="17">gwinwydd efionvdd veinir</l> <l n="18">Gwynedd oedd hyn gwenddydd hir</l> <l n="19">giscodd rrodd im gwasc oedd rraid</l> <l n="20">goffr siric a ffwrs evraid</l> <pb n="128_llgc_1432203"/> <l n="21">llyna bwrs am llaw/n/ i ben</l> <l n="22">a ddan vonai ddyn veinwen</l> <l n="23">pwrs hywerth paris waiad</l> <l n="24">pre<add>o</add>nol avr nis prynair wlad</l> <l n="25">ewenydd wyf yni ddwyn</l> <l n="26">a chywyddol merch addwyn</l> <l n="27">klerwr i wraic hael hirynt</l> <l n="28">mam y gwr vvm yma gynt</l> <l n="29">mawr yw dawn ymro danad</l> <l n="30">mae duw /n/ rroi am y da /n/ rrad</l> <l n="31">llaw <del>w<unclear>e</unclear>rv</del> wev<add>r</add>fvl oll i arall</l> <l n="32">llynar haelder yn ller/ llall</l> <l n="33">ni bo yno neb anael</l> <l n="34">ni bvr kwrt na bai wraig hael</l> <l n="35">ni bor man heb avr a medd</l> <l n="36">ni bwyf inav heb vanedd</l> <l n="37">d<del>d</del>an ddwygraic dwy anedd y gras</l> <l n="38">y bvr gerdd a bric vrddas</l> <l n="39">kraic nanav lle bv/r/ ddav dda</l> <l n="40">kraic hefyd karec kofa</l> <pb n="129_llgc_1432204"/> <l n="41">ma<add>e</add>nor vwyn mae yno<add>/</add>r<add>/</add> verch</l> <l n="42">mwy rrodd no chymar rrydderch</l> <l n="43">dyn a droes da yn a dric</l> <l n="44">dav a lwar dduw nadolic</l> <l n="45">melved ym molaf y daith</l> <l n="46">a damasc im kydymaith</l> <l n="47">mae rroddion ynn or heiddi</l> <l n="48">mae rros avr ar vymhwrs i</l> <l n="49">vn vaint ar y glvn i fo</l> <l n="50">ac a lwar anrrec iolo</l> <l n="51">o vewn hwn efo ywn hai</l> <l n="52">ymae anedd vymwnai</l> <l n="53">tyr gild ar tyrav goldwir</l> <l n="54">tair llofft ar ty arall hir</l> <l n="55">llyna dylws llawen i dylawd</l> <l n="56">llys im dev vys am dwy vawd</l> <l n="57">kwrt mawr ni ddwc grottiav man</l> <l n="58">kroes adail kaerav sidan</l> <l n="59">kist avr val kaets ederyn</l> <l n="60">ar gyst avr wrth wregis dyn</l> <l n="61">eres o goed a roes gwen</l> <l n="62">wrth vysseth val perth voessen</l> <pb n="130_llgc_1432205"/> <l n="63">a devedd lloer dd’ llwyd</l> <l n="64">a droes dyfr ar draws devrwyd</l> <l n="65">addwynaf kwpwl o ddynion</l> <l n="66">ywr llwyt hael ar llevad hon</l> <l n="67">hael yw fo i hawl a vydd</l> <l n="68">hel i fvn havl o fionvdd</l> <l n="69">yr em aelvain or melved</l> <l n="70">a roes kyrair ar byrsav kred</l> <l n="71">wyr anna a ro einioes</l> <l n="72">ir gwr hael ar wraic ai rroes</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto /r/ glyn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="LlGC3049D_087nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;72.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys (?un o deulu Wynn, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_cym">1560x1580</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;72.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand (?one of the Wynn family, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_eng">1560x1580</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">nc01</note> <note type="noddwr">nd10</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>