<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://137.44.18.250/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto099top"> <head n="1">99 &ndash; Gofyn corn hela gan Sieffrai Cyffin ap Morus o Groesoswallt ar ran Si&ocirc;n Eutun ap Si&acirc;ms Eutun o Barc Eutun</head> <note type="golygydd">Eurig Salisbury</note> <div type="lev1" xml:id="Guto099testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1"><name ref="ns04" type="person">Sieffrai</name>, a yf osai <name ref="lf08" type="lle">Ffrainc</name>,</l> <l n="2">Sylfaen ac iestus holfainc,</l> <l n="3">Cyfreithiwr, holwr haelwych,</l> <l n="4"><name ref="lc34" type="lle">Coetmawr</name> i’<name ref="lt11" type="lle">r Dref-fawr</name> dra fych,</l> <l n="5">Capten i Fainc y Brenin,</l> <l n="6">Cyfyd cyfraith fyd o’th fin,</l> <l n="7">Pleder ar bob hawl ydwyd</l> <l n="8"><name ref="lp17" type="lle">Powls</name> oll a’<name ref="lc36" type="lle">r Comin Plas</name> wyd.</l> <l n="9">Yng <name ref="lg24" type="lle">Ngwynedd</name> yr eisteddych</l> <l n="10">O fewn coiff ar y Fainc wych;</l> <l n="11">Dwyn p&acirc;n i’th gapan i gyd,</l> <l n="12">Dwyn hwf yn <name ref="ll30" type="lle">Llundain</name> hefyd.</l> <l n="13">Nid wyd lai, o dadleuir,</l> <l n="14">No <name ref="pb19" type="person">Bwrlai</name>, <name ref="ns04" type="person">Sieffrai</name>, i’n sir;</l> <l n="15">Ni wnaeth <name ref="pr10" type="person">Rwsel</name> na <name ref="pt20" type="person">Thresam</name></l> <l n="16">A wnaech chwi rhwng iawn a cham.</l> <l n="17">Ar gywydd prydydd p&ecirc;r wyd</l> <l n="18">Ac ar ddadl ei gwraidd ydwyd;</l> <l n="19">Canu cerdd, a rhoi erddi,</l> <l n="20">Campau dy hendeidiau di.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="2"> <l n="21">Y mae ungwr, mau’i angerdd,</l> <l n="22">Ywch yn g&acirc;r haeach un gerdd;</l> <l n="23">Fforster ac ysgw&iuml;er gwiw</l> <l n="24">A g&wcirc;r nod heb gorn ydiw.</l> <l n="25">Nid onest pen fforestwr</l> <l n="26">Heb gorn gyda bwa g&wcirc;r.</l> <l n="27"><name ref="ns10" type="person">Si&ocirc;n Eutun</name> sy’n dymunaw</l> <l n="28">Llun d&ocirc;l ych llonaid ei law,</l> <l n="29">Clau gorn a chig hely a g&acirc;r,</l> <l n="30">Clariwn helgwn i haelgar,</l> <l n="31">Corn mawr ymysg y cyrn m&acirc;n,</l> <l n="32">Cafn crwm fal cefn y cryman,</l> <l n="33">Coedwr a’i waedd yn cadw’r &wcirc;yn,</l> <l n="34">Cloch ceirw hanner cylch cerwyn,</l> <l n="35">Mynci, anadl min cynydd</l> <l n="36">Mal tarth pan fai’n ymlid hydd,</l> <l n="37">Melys yw yn malu sain</l> <l n="38">Megys boly enfys blaenfain,</l> <l n="39">Bwmbart i &wcirc;r a’i bumbys,</l> <l n="40">Brig llef hyd ar barc y llys,</l> <l n="41">Bwa genau’n bugunad,</l> <l n="42">B&ocirc;n trwmp a’i ben tua’r iad,</l> <l n="43">Gwiber dolef ac ubain</l> <l n="44">&Acirc; genau mawr ac un main.</l> <l n="45">O bydd cynydd a’i cano</l> <l n="46">Organ fawr i g&wcirc;n yw fo,</l> <l n="47">Yn gam, yn wynnog o’i &ocirc;l,</l> <l n="48">Yn geunant yn ei ganol,</l> <l n="49">Ar glun <name ref="ns10" type="person">Si&ocirc;n Eutun</name> yn iau,</l> <l n="50">O’r glun ar gil ei enau.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="3"> <l n="51">Ymbilwyr am ebolion</l> <l n="52">Y sydd annhebig i <name ref="ns10" type="person" >Si&ocirc;n</name>;</l> <l n="53">Nid eirch aur na gyrfeirch g&wcirc;r</l> <l n="54">Ond lamprai anadl emprwr;</l> <l n="55">Ni chyll arian ychwaneg,</l> <l n="56">Nid arfer o’r dabler deg;</l> <l n="57">&Acirc; chroes ni chwery hasard,</l> <l n="58">O chair corn ni chwery card.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="4"> <l n="59"><name ref="ns04" type="person">Sieffrai</name>, moes offer y min,</l> <l n="60"><name ref="ns10" type="person">Si&ocirc;n</name> a’i c&acirc;n, myn <name ref="ps02" type="person">Sain Cynin</name>!</l> <l n="61">O chaiff ych cyfyrderw chwi</l> <l n="62">Y gloch wych er galw chwechi,</l> <l n="63">Cai wledd o gig helyddion;</l> <l n="64">Ceirw yn si&ecirc;p a’r corn i <name ref="ns10" type="person" >Si&ocirc;n</name>!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto099aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Sieffrai, sy’n yfed gwin osai o Ffrainc,</l> <l n="2">sylfaen ac ustus gorsedd barn,</l> <l n="3">cyfreithiwr o Goetmor i Drefor</l> <l n="4">tra byddi byw, achwynwr hael a gwych,</l> <l n="5">capten i Fainc y Brenin,</l> <l n="6">daw o’th wefus gyfraith sifil,</l> <l n="7">plediwr wyt ym mhob achos,</l> <l n="8">cadeirlan Sant Paul a Chwrt y Comin Plas yn gyfan wyt.</l> <l n="9">Yng Ngwynedd yr eisteddi</l> <l n="10">mewn coiff ar y Fainc wych;</l> <l n="11">gwisgo ffwr yn dy gap i gyd,</l> <l n="12">gwisgo hwf yn Llundain hefyd.</l> <l n="13">Os dadleuir nid wyt yn &wcirc;r llai dy fri</l> <l n="14">na Burley, Sieffrai, i’n sir;</l> <l n="15">ni wnaeth Russell na Tresham yr hyn a fyddech chi’n ei wneud</l> <l n="16">wrth wahaniaethu rhwng cyfiawnder ac anghyfiawnder.</l> <l n="17">Wrth ganu cywydd rwyt yn brydydd p&ecirc;r</l> <l n="18">ac wrth gyflwyno dadl ti yw ei gwraidd;</l> <l n="19">canu cerdd am gampau</l> <l n="20">dy hendeidiau di, a rhoi t&acirc;l amdani.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="21">Mae un g&wcirc;r yn berthynas i chi</l> <l n="22">sydd &acirc;’r un gerdd &acirc; chi bron, f’eiddof i ei gelfyddyd;</l> <l n="23">fforestwr ac ysgw&iuml;er gwiw</l> <l n="24">a g&wcirc;r nodedig heb gorn ydyw.</l> <l n="25">Nid ceg weddus fforestwr yw un</l> <l n="26">heb gorn i gyd-fynd &acirc; bwa gwron.</l> <l n="27">Si&ocirc;n Eutun sy’n dymuno</l> <l n="28">gwrthrych si&acirc;p dolen ych llond ei law,</l> <l n="29">hoffai gael corn hyglyw a chig hela,</l> <l n="30">clariwn c&wcirc;n hela i berthynas hael,</l> <l n="31">corn mawr ymysg y cyrn m&acirc;n,</l> <l n="32">cafn crwm fel cefn y cryman,</l> <l n="33">coedwr a’i waedd yn gwarchod yr &wcirc;yn,</l> <l n="34">cloch ceirw si&acirc;p hanner cylch casgen gwrw,</l> <l n="35">coler, anadl fel tarth o wefus cynydd</l> <l n="36">pan fo’n ymlid hydd,</l> <l n="37">peth dymunol yw yn cynhyrchu sain</l> <l n="38">fel ochr enfys bigfain,</l> <l n="39">bwmbart i &wcirc;r a’i bum bys,</l> <l n="40">uchafbwynt llef ar draws parc y llys,</l> <l n="41">bwa genau’n rhuo,</l> <l n="42">rhan &ocirc;l trwmped a’i ben yn wynebu tua’r talcen,</l> <l n="43">gwiber bloeddio ac ochneidio</l> <l n="44">a chanddi enau mawr ac un main.</l> <l n="45">Os bydd cynydd yn ei seinio</l> <l n="46">organ fawr i g&wcirc;n yw ef,</l> <l n="47">yn gam, yn wyntog o’i &ocirc;l,</l> <l n="48">yn geunant yn ei ganol,</l> <l n="49">yn iau ar glun Si&ocirc;n Eutun,</l> <l n="50">o’r glun ar gwr ei enau.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="51">Mae’r rhai sy’n erchi ebolion</l> <l n="52">yn annhebyg i Si&ocirc;n;</l> <l n="53">nid yw’n erchi aur na meirch rasio sy’n eiddo i wron</l> <l n="54">ond lamprai a chanddi anadl ymerawdwr;</l> <l n="55">nid yw’n colli arian bellach,</l> <l n="56">nid yw’n gwneud defnydd o’r dabler deg;</l> <l n="57">nid yw’n chwarae hasard &acirc; darn o arian,</l> <l n="58">os ceir corn ni bydd yn chwarae g&ecirc;m gardiau.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="59">Sieffrai, dyro declyn y wefus,</l> <l n="60">bydd Si&ocirc;n yn ei seinio, myn Sant Cynin!</l> <l n="61">Os caiff eich cyfyrder chi</l> <l n="62">y gloch wych er mwyn galw chwe chi,</l> <l n="63">cei wledd o gig helyddion;</l> <l n="64">bydded y ceirw’n fargen ac i Si&ocirc;n gael y corn!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto099translation"> <lg type="title"> <l>99 &ndash; Request for a hunting horn from Sieffrai Cyffin ap Morus of Oswestry on behalf of Si&ocirc;n Eutun ap Si&acirc;ms Eutun of Parc Eutun</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Sieffrai, who drinks osey from France,</l> <l n="2">a judgement-seat’s foundation and justice,</l> <l n="3">a lawyer from Coetmor to Trefor</l> <l n="4">as long as you live, a generous and great plaintiff,</l> <l n="5">captain for the King’s Bench,</l> <l n="6">civil law comes forth from your lips,</l> <l n="7">you’re a pleader in every cause,</l> <l n="8">you’re St Paul’s and the Court of Common Pleas entirely.</l> <l n="9">In Gwynedd you sit</l> <l n="10">with a coyfe on the grand Bench;</l> <l n="11">wearing fur in your cap to the brim,</l> <l n="12">wearing a houve in London also.</l> <l n="13">If pleading you are no less of a man</l> <l n="14">than Burley, Sieffrai, for our shire;</l> <l n="15">Russell and Tresham didn’t do what you’d do</l> <l n="16">when differentiating between justice and injustice.</l> <l n="17">When performing a <hi rend="italics">cywydd</hi> you’re a sweet-sounding bard</l> <l n="18">and when pleading you’re its root;</l> <l n="19">singing a poem on the feats of your forefathers,</l> <l n="20">and giving payment for it.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="21">There’s one man who’s your kinsman</l> <l n="22">who has very nearly the same poem as you, his craft belongs to me;</l> <l n="23">he’s a forester and a fine esquire</l> <l n="24">and a man of distinction without a horn.</l> <l n="25">A forester’s honourable mouth isn’t so</l> <l n="26">without a horn to go with a man’s bow.</l> <l n="27">Si&ocirc;n Eutun wants a handful</l> <l n="28">of an object the shape of an oxbow,</l> <l n="29">he desires a loud horn and venison,</l> <l n="30">hunting dogs’ clarion for a generous kinsman,</l> <l n="31">a great horn among the lesser horns,</l> <l n="32">a convex trough like the sickle’s ridge,</l> <l n="33">a woodsman’s shout protecting the lambs,</l> <l n="34">deer’s knell in the shape of half a curved cask,</l> <l n="35">a collar, breath like vapour from a huntsman’s lips</l> <l n="36">when chasing a stag,</l> <l n="37">it’s a sweet thing producing sound</l> <l n="38">like the side of a pointed rainbow,</l> <l n="39">a bombard for a man and his five fingers,</l> <l n="40">the height of a cry across the court’s park,</l> <l n="41">a mouth’s bow bellowing,</l> <l n="42">the butt-end of a trumpet with its head facing towards the pate,</l> <l n="43">a clamouring and howling viper</l> <l n="44">with a great mouth and a smaller one.</l> <l n="45">If a huntsman should blow it</l> <l n="46">he’s a great organ for dogs,</l> <l n="47">crooked, windy in its wake,</l> <l n="48">a gorge inside,</l> <l n="49">a yoke on Si&ocirc;n Eutun’s thigh,</l> <l n="50">from the thigh to the edge of his mouth.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="51">Soliciters of foals</l> <l n="52">are unlike Si&ocirc;n;</l> <l n="53">he doesn’t request a nobleman’s gold nor racehorses</l> <l n="54">but a lamprey with the breath of an emperor;</l> <l n="55">he doesn’t lose money anymore,</l> <l n="56">he doesn’t play the fair game of backgammon;</l> <l n="57">he doesn’t play hazard with a coin,</l> <l n="58">if he receives a horn he won’t play cards.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="59">Sieffrai, give the lips’ instrument,</l> <l n="60">Si&ocirc;n will blow it, by St Cynin!</l> <l n="61">If your second cousin receives</l> <l n="62">the grand knell to summon six dogs,</l> <l n="63">you’ll have a feast of huntsmen’s meat;</l> <l n="64">may the deer be a bargain and Si&ocirc;n have the horn!</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto099testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/>Diogelwyd <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">62 copi</ref> o’r gerdd boblogaidd hon. Er gwaethaf swmp brawychus y dystiolaeth mae’n debygol fod mwyafrif y testunau’n deillio o ffynonellau cynnar coll a oedd yn debyg iawn i’r testun cynharaf a oroesodd, sef eiddo Pen 67. O ran trefn llinellau dilynir testun Pen 67 yn bur agos ym mhob llawysgrif ac eithrio X<hi rend="superscript" >1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi>, Brog I.2 a LlGC 17114B, lle ceir amrywio helaeth. Bernir bod hyn yn arddangos &ocirc;l traddodi llafar (gw. y stema; noder na fu’n bosibl adlewyrchu dyddiadau’r llawysgrifau yn y stema oherwydd prinder gofod). Cambriodolwyd y cywydd i <name ref="bt01" type="pobl">Dudur Aled</name> yn BL 31056.</p> <p>Braf fyddai medru rhoi blaenoriaeth i dystiolaeth Pen 67, a ysgrifennwyd gan y bardd <name ref="bh02" type="pobl">Hywel Dafi</name> tua 1483. Mae’n ffynhonnell gyfoes &acirc; Guto ei hun, a gwyddys ei fod ef a Hywel yn adnabod ei gilydd (gw. cerddi 18, 18a, 20 a 20a). Dyma’r unig gerdd gan Guto a gofnodwyd gan Hywel yn y llawysgrif hon, ac, yn wir, un o’r ychydig gerddi yn llaw Hywel a ganwyd i. gan fardd arall; ii. i uchelwr o’r tu allan i Went (gw. Roberts 1918: ix). Tybed pam, felly, y dewisodd Hywel y gerdd hon i’w chofnodi yn ei lawysgrif, ai am ei bod yn well ganddo, yn sgil yr ymryson rhyngddo a Guto, ganu’r bardd i uchelwyr mewn rhannau eraill o Gymru? Mae’n annhebygol y byddai Hywel wedi rhoi ar glawr un o gerddi Guto i’r Herbertiaid ac yntau wedi addo <hi rend="italics">atal ffrwyn y Guto</hi> yn Rhaglan (20a.60). Ar y llaw arall, gellid disgwyl y byddai Hywel wedi gwerthfawrogi’r defnydd helaeth a gwreiddiol mae Guto’n ei wneud o dechneg dyfalu yn y gerdd hon.</p> <p>Y tebyg yw bod testun Pen 67 yn seiliedig ar adnabyddiaeth uniongyrchol o’r gerdd, naill ai drwy Guto ei hun neu ddatgeiniad. Fodd bynnag, nid yw’r testun yn ddi-fai ac mae’n bosibl mai o’i gof y cop&iuml;ai Hywel a’i fod wedi gwneud m&acirc;n-newidiadau i’r testun yma a thraw.</p> <p>Nesaf trafodir X<hi rend="superscript">5</hi> ac X<hi rend="superscript">6</hi>. Ceir dau gopi o’r gerdd hon yn y prif gasgliad o waith Guto yn LlGC 3049D, y naill yn agos at ddechrau’r casgliad ar dudalennau 155&ndash;7 a’r llall yn agos at ei ddiwedd ar dudalennau 250&ndash;2. Fel y gwelir yn y stema, perthyn testun C 2.617 yn agos at y naill a thestun Gwyn 4 at y llall, ond tybed ai un ffynhonnell, mewn gwirionedd, oedd X<hi rend="superscript">5</hi> ac X<hi rend="superscript">6</hi> lle ceid dau fersiwn o’r gerdd hon? Gellid dadlau i gop&iuml;ydd anhysbys LlGC 3049D gop&iuml;o’r ddau fersiwn ac i gop&iuml;wyr eraill ddewis un yn lle’r llall (gwyddys i William Salesbury roi rhyw fath o drefn ar ei gasgliad ef o gerddi Guto yn Gwyn 4). Gan na cheir copi o’r gerdd hon yn llaw Tomas Wiliems yn LlGC 8497B na Pen 77, a hynny’n groes i’r disgwyl, tybed a fethodd ef ddewis rhwng y ddau fersiwn? Bernir mai yn X<hi rend="superscript">5</hi> ac X<hi rend="superscript">6</hi> y ceid y cop&iuml;au glanaf o’r gerdd (er nad yw’n eglur bob tro beth a geid ynddynt, gw. nodiadau llinellau 21, 32, 61 <hi rend="italics" >cyfyrder</hi> a 62 <hi rend="italics">er</hi>) ond annoeth fyddai diystyru tystiolaeth Pen 67. Fel egwyddor, felly, dilynwyd tystiolaeth y ffynonellau hyn wrth sefydlu’r testun, yn arbennig pan f&ocirc;nt yn gyt&ucirc;n. Pan fo tystiolaeth mwyafrif y llawysgrifau yn erbyn Pen 67, dilynwyd arweiniad X<hi rend="superscript">5</hi> ac X<hi rend="superscript">6</hi> gan amlaf (gw. nodiadau llinellau 3 <hi rend="italics">holwr</hi>, 4 <hi rend="italics">Coetmawr</hi>, 14, 16, 31, 41 <hi rend="italics" >bugunad</hi>, 47 a 60).</p> <p>Nid yw’r drefn yng ngolygiad GGl yn cyfateb yn union i unrhyw destun. Testun C 4.10 [i] yn unig sy’n cyfateb yn union i’r drefn a geir o linellau 1 i 30 yn GGl, ond ni nodir y llawysgrif honno’n ffynhonnell i’r gerdd (fe’i defnyddiwyd, fodd bynnag, yng ngolygiad GGl o gerdd 61, gw. GGl 256). O linell 31 hyd ddiwedd y gerdd yn GGl dilynir y drefn a geir yn Pen 152, gan gynnwys y pedwar cwpled newydd a geir yno (gw. y nodiadau isod ar linellau a wrthodwyd). Fodd bynnag, nid ymddengys fod GGl yn pwyso ar dystiolaeth y llawysgrifau hyn o ran darlleniadau, nac ar unrhyw un llawysgrif arall yn benodol ychwaith. Testun cyfansawdd a geir yno’n bennaf, ond dylid nodi na roddwyd blaenoriaeth i ddarlleniadau’r llawysgrif gynharaf, Pen 67, serch ei rhestru ymhlith ffynonellau’r gerdd.</p> <p>Trawsysgrifiadau: <ref target="C2.617_099" type="llsgr">C 2.617</ref>, <ref target="Gwyn4_099" type="llsgr">Gwyn 4</ref>, <ref target="LlGC3049D_tt155-157_099" type="llsgr">LlGC 3049D [i]</ref> a <ref target="LlGC3049D_tt250-252_099" type="llsgr" >[ii]</ref> a <ref target="Pen67_099" type="llsgr">Pen 67</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="099stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> <p><hi rend="italics">Teitl</hi><lb/>Yn unol &acirc;’r hyn a geir yn y gerdd ni cheir dim amgenach na <hi rend="italics">chorn</hi> i ddisgrifio’r rhodd a erchir yn nheitl y gerdd mewn rhai llawysgrifau. Fe’i gelwir gan eraill yn <hi rend="italics">gorn hela</hi> ac yn <hi rend="italics">gorn canu</hi>, ac nid oes llawer i’w ennill o ddewis un yn lle’r llall mewn gwirionedd. Ategir <hi rend="italics">corn canu</hi> gan y disgrifiad o gorn Arawn yng Nghainc Gyntaf y Mabinogi (PKM 2.4&ndash;5 <hi rend="italics">a chorn canu am y uynwgyl</hi>), a chefnogir <hi rend="italics" >corn hela</hi> gan y cyfreithiau (LlB 108.6 <hi rend="italics" >a’e gorn hely yn llaw y penkynyd</hi>). Defnyddir <hi rend="italics">corn hela</hi> yn nheitl y golygiad er mwyn osgoi amwysedd ynghylch <hi rend="italics">corn canu</hi>, a allai ddynodi offeryn chwyth.</p> <p><hi rend="italics">Llinellau a wrthodwyd</hi><lb/>Ceir cwpled ychwanegol yn dilyn llinell 30 yn llaw John Davies yn BL 14971:<hi rend="poem-quote">mel<add>ys</add> rhoi wmlys yr hydd<lb/>mewn gwin ymhen i gynyd[d]</hi>Sylwodd John Davies fod y cwpled yn digwydd mewn cywydd gan Lawdden a gop&iuml;wyd ganddo yn yr un llawysgrif, sef cywydd i ddiolch i &wcirc;r o’r enw Hywel am groen hydd (gw. GLl 7.15&ndash;16 <hi rend="italics">Melys yw rhoi wmlys ’r hydd / Mewn gwin er mwyn ei gynydd</hi>). Codwyd y cwpled i destun GGl o Pen 152.</p> <p>Codwyd dau gwpled arall i destun GGl o Pen 152 yn dilyn llinell 40:<hi rend="poem-quote">llysvwen hardd llas naw hydd<lb/>lleuad neuad o newydd<lb/>darn aerwy ne fodrwy fawr<lb/>dan flermain benfain bonfawr</hi>Yn Pen 152 yn unig y ceir y ddau gwpled hyn, yn wahanol i’r cwpled a drafodwyd eisoes. Ni ddaethpwyd o hyd i’r llinellau hyn yng ngwaith bardd arall, ond mae’n bosibl eu bod yn rhan o gerdd neu gerddi nas cofnodwyd. Ynddynt y ceir yr unig enghraifft o’r gair <hi rend="italics">blermain</hi> yn GPC 285, ynghyd &acirc;’r enghraifft gynharaf o’r gair <hi rend="italics" >neuad</hi> (gw. ibid. 2575; ni cheir enghraifft arall hyd y ddeunawfed ganrif, a nodir, at hynny, bod yr ystyr yn amheus).</p> <p>Codwyd pedwerydd cwpled ychwanegol i destun GGl o Pen 152 yn dilyn llinell 46:<hi rend="poem-quote">hanner troell yn faner fydd<lb/>sef in c&wcirc;n o safn cynydd</hi>Yn nhestun Pen 152 yn unig y ceir y cwpled hwn, ac fe’i gwrthodir yn unol &acirc;’r dadleuon uchod.</p> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_099_001"> <p>1 <hi rend="bold">Sieffrai a yf osai Ffrainc</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r llinell hon yn enghraifft o’r hyn a alwyd gan Simwnt Fychan yn ‘groes anhydyn’, sef llinell lle nad yw’r gytsain olaf o flaen yr acen (yn yr orffwysfa yn yr achos hwn) yn syrthio’n union o flaen llafariad yr acen honno (gw. CD 145). Tybed ai ymgais i greu cynghanedd gryfach o amgylch y prif acenion yw’r ailgyfansoddi a welir yn X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">2</hi> <hi rend="italics">Sieffrai ffrwyth osai o Ffrainc</hi> a BL 14979 <hi rend="italics">Sieffrey a Roes</hi> sriw <hi rend="italics">i ffraingk</hi>?</p> </note> <note xml:id="t_099_002"> <p>2 <hi rend="bold">iestus</hi>&nbsp;&nbsp;Ansicr. Dilynir X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi> a Pen 67, ond ceir y ffurf fwy cyfarwydd <hi rend="italics" >ustus</hi> ym mwyafrif y llawysgrifau eraill. Gall fod darlleniadau Ba (Penrhos) 1573 <hi rend="italics">ievstvs</hi>, BL 14979 <hi rend="italics">estvs</hi>, C 4.101 <hi rend="italics">evstys</hi> a Gwyn 4 <hi rend="italics" >iustus</hi> yn ateg i ddarlleniad y golygiad, ac felly hefyd ddarlleniad testun cynnar Pen 57 (<hi rend="italics" >c</hi>.1440) mewn llinell o gywydd mawl Guto i <name ref="nr12" type="pobl">Rys ap Siancyn</name> o Lyn-nedd (15.14 <hi rend="italics">Nudd ac iestus Nedd gastell</hi>). Sylwer mai <hi rend="italics">i-</hi> a geir ar ddechrau’r gair ym mhob enghraifft gynnar yn GPC 3720 d.g. <hi rend="italics" >ustus</hi> (noder bod darlleniad GDG<hi rend="superscript" >3</hi> 325 <hi rend="italics">ustus</hi> bellach wedi ei ddisodli gan ddarlleniad DG.net 49.11 <hi rend="italics" >iustus</hi>).</p> <p>2 <hi rend="bold">holfainc</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir darlleniad mwyafrif y llawysgrifau, ond gthg. X<hi rend="superscript" >1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi>, Brog I.2, BL 14971 a Pen 67 <hi rend="italics">hawlfainc</hi> (am y ffurfiau, gw. GPC 1828). Cymerwyd X<hi rend="superscript">8</hi> <hi rend="italics">dewi r brytaniaid ifainc</hi> o’r cywydd mawl a ganodd Guto i <name ref="ns13" type="pobl">Si&ocirc;n Talbod</name> (gw. 78.44 <hi rend="italics">Dewi barwniaid ieuainc</hi>).</p> </note> <note xml:id="t_099_003"> <p>3 <hi rend="bold">cyfreithiwr</hi>&nbsp;&nbsp;Y tebyg yw mai camgop&iuml;o a geir yn LlGC 5245A <hi rend="italics" >kyfraiwr</hi>, ond sylwer bod <hi rend="italics" >cyfrai</hi> yn ffurf amrywiol ar <hi rend="italics" >cyfri</hi> ‘brenin, llywiawdwr, pen’ (gw. GPC 716).</p> <p>3 <hi rend="bold">holwr</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Bernir mai <hi rend="italics">hawlwr</hi> a ddynodir gan Pen 67 <hi rend="italics">havlwr</hi> (cf. <hi rend="italics">dre vavr</hi> am <hi rend="italics" >Dref-fawr</hi> yn 4n) ac mai’r un gair a olygir yn narlleniad X<hi rend="superscript">4</hi> a BL 14971 <hi rend="italics">howlwr</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_004"> <p>4 <hi rend="bold">Coetmawr</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau, ond gthg. X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi> a Pen 67 <hi rend="italics" >koedmawr</hi>.</p> <p>4 <hi rend="bold">i’r</hi>&nbsp;&nbsp;O ran yr arddodiad dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Yr unig ddarlleniad arall a gefnogir gan y llawysgrifau yw <hi rend="italics">o</hi> neu <hi rend="italics">o’r</hi>, a geid yn X<hi rend="superscript" >3</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi>, LlGC 17114B, C 4.101 ac fel ychwanegiad yn BL 14971, ond nid yw’n synhwyrol iawn o ran ystyr. Er nad yw’n gwbl eglur ai’r fannod ynteu’r arddodiad a ddynodir gan <hi rend="italics">i/y</hi> mewn rhai llawysgrifau, go brin y gellid cyfiawnhau defnyddio’r fannod ac ynysu <hi rend="italics">Coetmawr</hi> ar ddechrau’r llinell gan nad yw creu sangiad goferol yn ei sgil (<hi rend="italics">holwr haelwych / Coetmawr</hi>) yn taro deuddeg. Ond ni cheir anhawster yn X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, C 4.10 [ii], LlGC 5245A a Pen 67, lle ceir yr arddodiad a’r fannod ynghyd.</p> <p>4 <hi rend="bold">Dref-fawr</hi>&nbsp;&nbsp;Nid ymddengys fod yr un llawysgrif wedi ystyried <hi rend="italics">y Dref-fawr</hi> yn yr un modd &acirc; GGl <hi rend="italics">Dref Awr</hi>. Dadleuir yn GGl 324 mai Awr ab Ieuaf ap Cuhelyn, hynafiad llawer o deuluoedd ym Mhowys Fadog (gw. WG1 ‘Tudur Trefor’ 2), a roes ei enw i drefgorddau Trefor Uchaf ac Isaf ger Llangollen, dadl a gefnogir gan Roberts (1974: 73): ‘nid oes a wnelo’r Trefor hwn &acirc; na “m&ocirc;r” na “mawr”; Tref-Awr ydyw’. Fodd bynnag, a chymryd y ceid y fannod o flaen yr enw (gw. y nodyn uchod) ni ddisgwylid <hi rend="italics">y Dref-Awr</hi>, eithr <hi rend="italics">y Dref-fawr</hi>. Mewn gwirionedd ni cheir lle i gredu bod y Trefor hwn yn wahanol i’r holl lefydd eraill sy’n dwyn yr un enw ac sy’n deillio o <hi rend="italics" >tref</hi> + <hi rend="italics">mawr</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_005"> <p>5 <hi rend="bold">i Fainc</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, X<hi rend="superscript">7</hi> a Pen 67 (fe’u hategir gan LlGC 5245A <hi rend="italics">ymaink</hi> a BL 14979 a BL 31056 <hi rend="italics">ifanc</hi>). Ceir darlleniad GGl <hi rend="italics">ar fainc</hi> yn y llawysgrifau eraill.</p> </note> <note xml:id="t_099_006"> <p>6 <hi rend="bold">cyfraith fyd</hi>&nbsp;&nbsp;Twyllwyd clust sawl cop&iuml;ydd (ynghyd &acirc; golygyddion GGl) a ysgrifennodd <hi rend="italics">cyfraith faith</hi> er mwyn creu cynghanedd sain gywreiniach: X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript" >3</hi>, BL 14979, BL 31056, C 4.101, Gwyn 2 (darlleniad gwreiddiol), Gwyn 4, LlGC 643B a LlGC 17114B. Cf. 53n.</p> </note> <note xml:id="t_099_007"> <p>7 <hi rend="bold">pleder</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi>, Brog I.2, BL 14978, BL 31056 a LlGC 17114B <hi rend="italics" >pleidiwr</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_008"> <p>8 <hi rend="bold">a’r Comin Plas</hi>&nbsp;&nbsp;O ran y fannod dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Nis ceid yn X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, BL 15038, C 2.617, C 3.37 [i] a LlGC 17114B.</p> </note> <note xml:id="t_099_010"> <p>10 <hi rend="bold">coiff</hi>&nbsp;&nbsp;Gall mai gwall camglywed a welir yn narlleniad gwreiddiol Pen 67 <hi rend="italics" >coeth</hi> (fe’i ceid yn X<hi rend="superscript">2</hi> hefyd).</p> </note> <note xml:id="t_099_014"> <p>14 <hi rend="bold">Sieffrai, i’n sir</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Gthg. BL 14891, BL 14967, BL 14971, Gwyn 2 a Pen 67 <hi rend="italics">’n y sir</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_016"> <p>16 <hi rend="bold">wnaech</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. Pen 67 a Brog I.2 <hi rend="italics">wnewch</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_017"> <p>17 <hi rend="bold">p&ecirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi>, BL 14979, Gwyn 4 a LlGC 17114B <hi rend="italics">pur</hi>. Bernir bod <hi rend="italics" >p&ecirc;r</hi> yn ddisgrifiad gwell o brydydd.</p> </note> <note xml:id="t_099_019"> <p>19 <hi rend="bold">canu</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">7</hi>, BL 14891, BL 14978 a LlGC 643B <hi rend="italics">caru</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_020"> <p>20 <hi rend="bold">dy hendeidiau di</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir cynghanedd sain drosgl yn Ba (Penrhos) 1573 a Brog I.2 <hi rend="italics">campav ych hen deidiav chwi</hi> (ar y gynghanedd, gw. CD 171&ndash;2).</p> </note> <note xml:id="t_099_021"> <p>21 <hi rend="bold">mau’i</hi>&nbsp;&nbsp;Cefnogir Pen 67 <hi rend="italics">mai</hi> gan X<hi rend="superscript">6</hi>, ac, o bosib, LlGC 5245A <hi rend="italics">yma i</hi>. Nid yw’n eglur beth a geid yn X<hi rend="superscript">5</hi> (LlGC 3049D [i] <hi rend="italics">mai</hi>; C 2.617 <hi rend="italics" >mae</hi>) nac yn X<hi rend="superscript">10</hi> (LlGC 3057D <hi rend="italics">mai</hi>; C 3.37 <hi rend="italics" >mav</hi>). Nid yw <hi rend="italics">mai angerdd</hi> yn gwbl amhosibl, ond rhaid wrth gryn ddychymyg i’w gyfiawnhau fel darlleniad dilys, naill ai fel ‘celfyddyd mis Mai’ neu fel ‘celfyddyd gwastadeddau’ (gw. GPC 2321&ndash;2 d.g. <hi rend="italics">mai</hi><hi rend="superscript">2</hi>). Ceir <hi rend="italics">mau</hi> yn BL 14967 a C 3.37 ac fe’i cefnogir gan BL 14971 <hi rend="italics" >m<del>av</del><add>wy</add> angerdd</hi> a LlGC 17114B <hi rend="italics">mav iangerdd</hi>. Yr esboniad mwyaf tebygol yw mai <hi rend="italics">mau’i</hi> a olygir wrth <hi rend="italics">mai</hi> a <hi rend="italics">mav</hi> mewn nifer o lawysgrifau. Darlleniadau carbwl a geir yn y llawysgrifau eraill ac ni cheir darlleniad GGl <hi rend="italics">Mae ungwr mwy ei angerdd</hi> yn yr un llawysgrif.</p> </note> <note xml:id="t_099_025"> <p>25 <hi rend="bold">pen</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. treiglo annisgwyl yn X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript" >6</hi>, X<hi rend="superscript">10</hi>, BL 14891, BL 14978, C 2.630, LlGC 643B a LlGC 5245A <hi rend="italics" >ben</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_031"> <p>31 <hi rend="bold">ymysg y</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir darlleniad unigryw gan Hywel Dafi yn Pen 67 <hi rend="italics">nid vn or</hi>, a’r tebyg yw mai ef a’i haddasodd, efallai’n ddiarwybod iddo ef ei hun gan mor debyg yw ystyr y ddau ddarlleniad. Bernir bod y cynildeb a geir yn <hi rend="italics" >corn mawr ymysg y cyrn m&acirc;n</hi> yn cyd-fynd &acirc; hoffter Guto ei hun o ganu’n gynnil, a bod Hywel Dafi wedi ceisio gwthio ei ddehongliad mwy echblyg ef ar y llinell maes o law.</p> </note> <note xml:id="t_099_032"> <p>32 <hi rend="bold">y</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Hepgorwyd y fannod mewn nifer o lawysgrifau a cheisio adfer y sillaf a gollwyd mewn gwahanol ffyrdd: rhoddwyd <hi rend="italics">megis</hi> yn lle <hi rend="italics" >fal</hi> yn X<hi rend="superscript">3</hi>, X<hi rend="superscript">7</hi>, X<hi rend="superscript">11</hi>, Brog I.2 a BL 31056; ceir ffurf dafodieithol, o bosibl, yn X<hi rend="superscript">1</hi>, Llst 16 a LlGC 3057D <hi rend="italics">cefen</hi>; ceir ychwanegiad yn X<hi rend="superscript">2</hi> <hi rend="italics">yw fal</hi> ac addasiad yn BL 14890 <hi rend="italics">ar lun</hi>. Bernir mai gwall camosod am <hi rend="italics">kefny</hi> a geid yn X<hi rend="superscript" >5</hi> <hi rend="italics">kefyn</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_036"> <p>36 <hi rend="bold">tarth</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir <hi rend="italics" >torch</hi> mewn rhai llawysgrifau, ond ni cheir sail i’w ystyried o ddifrif yma.</p> </note> <note xml:id="t_099_041"> <p>41 <hi rend="bold">genau’n bugunad</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, X<hi rend="superscript">8</hi>, X<hi rend="superscript" >11</hi>, BL 14971, Brog I.2, C 4.10 [i], LlGC 5245A a Pen 67, lle ystyrir <hi rend="italics">bugunad</hi> yn ferf, ond gthg. X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript" >5</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, X<hi rend="superscript">7</hi>, X<hi rend="superscript">10</hi>, BL 14979, C 4.101, LlGC 1579C a LlGC 17114B <hi rend="italics" >genau bugunad</hi>, lle’i hystyrir yn enw. Nid yw’n eglur beth a geid yn X<hi rend="superscript">4</hi> (BL 14967 <hi rend="italics">yn</hi>; LlGC 5272C <hi rend="italics">genau bugunad</hi>) nac X<hi rend="superscript">13</hi> (BL 14890 <hi rend="italics">n</hi>; Llst 16 <hi rend="italics">genau bugunad</hi>). Ar y gair, gw. GPC 348.</p> <p>41 <hi rend="bold">bugunad</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir gwall cop&iuml;o, yn &ocirc;l pob tebyg, yn Pen 67 <hi rend="italics" >begvnnat</hi>, er y gellid dadlau mai <hi rend="italics" >begin</hi>, o <hi rend="italics">megin</hi>, a olygir (gw. GPC 2404&ndash;5). Mae’r ffaith y ceir <hi rend="italics" >buganiad/byganiad</hi> mewn nifer o lawysgrifau’n awgrymu bod rhai cop&iuml;wyr yn anghyfarwydd &acirc; <hi rend="italics" >bugunad</hi>, ond gellid dadlau hefyd mai <hi rend="italics">bu</hi> ‘buwch, eidion’ + <hi rend="italics" >caniad</hi> a olygir gan rai.</p> </note> <note xml:id="t_099_046"> <p>46 <hi rend="bold">Organ fawr i g&wcirc;n yw fo</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir darlleniad X<hi rend="superscript" >5</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, X<hi rend="superscript">10</hi>, C 4.101 a Pen 67, a’i ystyried yn gynghanedd groes-o-gyswllt. Ceir cynghanedd groes ym mwyafrif y llawysgrifau: <hi rend="italics">organ fawr ar gwn yw fo</hi>. Mae darlleniad GGl <hi rend="italics">ei g&wcirc;n</hi> yn bosibl o safbwynt orgraff, ond ni cheir ateg iddo mewn llawysgrifau diweddar.</p> </note> <note xml:id="t_099_047"> <p>47 <hi rend="bold">wynnog</hi>&nbsp;&nbsp;Nid yw’n eglur pa ffurf ar y gair hwn a geid yn wreiddiol, ai <hi rend="italics" >wynnog</hi>, a geir yn X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi> a BL 14971, ynteu <hi rend="italics">wnnog</hi>, a geir ym mwyafrif y llawysgrifau, sef X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">3</hi>, X<hi rend="superscript" >7</hi>, X<hi rend="superscript">10</hi>, X<hi rend="superscript">13</hi>, Brog I.2, C 4.101, LlGC 5245A a Pen 67 (gw. GPC 1778 d.g. <hi rend="italics">gwynnog</hi><hi rend="superscript">1</hi>). Nid yw’n eglur beth a geid yn X<hi rend="superscript">4</hi> (BL 14967 <hi rend="italics" >wynoc</hi>; LlGC 5272C <hi rend="italics">wnoc</hi>). Darlleniadau carbwl a geir yn y llawysgrifau eraill. Ar sail egwyddor, felly, dilynir darlleniad X<hi rend="superscript" >5</hi> ac X<hi rend="superscript">6</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_050"> <p>50 <hi rend="bold">O’r glun ar gil ei enau</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, X<hi rend="superscript" >10</hi>, BL 14979, Brog I.2 a Pen 67. Ceir amrywiadau ar ddarlleniad GGl <hi rend="italics">O’i glun i gil ei enau</hi> yn y llawysgrifau eraill.</p> </note> <note xml:id="t_099_051"> <p>51 <hi rend="bold">ymbilwyr</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir mwyafrif y llawysgrifau. Nid yw <hi rend="italics">ymbiliwr</hi>, sef darlleniad gweddill y llawysgrifau a GGl, yn taro deuddeg.</p> </note> <note xml:id="t_099_053"> <p>53 <hi rend="bold">Nid eirch aur na gyrfeirch g&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Cafodd nifer o gop&iuml;wyr anhawster &acirc; rhythm y gynghanedd sain yn y llinell hon (cf. 6n). Ceir <hi rend="italics">aur</hi> yn X<hi rend="superscript" >4</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, X<hi rend="superscript">7</hi>, X<hi rend="superscript">8</hi>, X<hi rend="superscript">13</hi>, BL 14971, Brog I.2, C 4.10 [i], C 4.101, LlGC 5245A, LlGC 17114B a Pen 67 ond fe’i newidiwyd i <hi rend="italics">feirch</hi> yng ngweddill y llawysgrifau.</p> </note> <note xml:id="t_099_056"> <p>56 <hi rend="bold">o’r</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">4</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, X<hi rend="superscript" >10</hi>, C 4.101, LlGC 17114B a Pen 67. Nid yw’n eglur ai <hi rend="italics">o’r</hi> neu <hi rend="italics">a’r</hi> a geid yn X<hi rend="superscript">3</hi>, X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript">11</hi>, X<hi rend="superscript">13</hi> a BL 14971. Ceir <hi rend="italics">a’r</hi> yn y gweddill.</p> </note> <note xml:id="t_099_060"> <p>60 <hi rend="bold">myn</hi>&nbsp;&nbsp;Gthg. darlleniad unigryw Pen 67 <hi rend="italics">ym</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_061"> <p>61 <hi rend="bold">o chaiff</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir <hi rend="italics">o cheir</hi> mewn rhai llawysgrifau (o bosibl dan ddylanwad 58 <hi rend="italics">o chair corn</hi>), ond dilynir darlleniad y mwyafrif.</p> <p>61 <hi rend="bold">cyfyrderw</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir, yn betrus, X<hi rend="superscript">6</hi> <hi rend="italics">kyfyrderw/kefnderw</hi>, Brog I.2 <hi rend="italics">kyvyrderw</hi> a Pen 67 <hi rend="italics" >kyferdderw</hi>. Gthg. X<hi rend="superscript">1</hi> ac X<hi rend="superscript">2</hi> <hi rend="italics">kyverdder</hi> a <hi rend="italics" >cyfyrderw</hi> yng ngweddill y llawysgrifau. Nid yw’n eglur beth a geid yn X<hi rend="superscript">5</hi> (LlGC 3049D [i] <hi rend="italics">kyvyrder</hi>; C 2.617 <hi rend="italics" >kyvyrderw</hi>). Ar y ffurfiau, gw. GPC 726 d.g. <hi rend="italics">cyfyrder</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_099_062"> <p>62 <hi rend="bold">y</hi>&nbsp;&nbsp;Ansicr. Nis ceir ym mwyafrif y llawysgrifau, ac fe’i ychwanegwyd (gan Hywel Dafi ei hun, hyd y gwelir) yn Pen 67, ond ategir y darlleniad diwygiedig hwnnw gan X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript" >6</hi>, BL 14971, BL 14979, C 4.10 [i] a C 4.101. Ar sail eu tystiolaeth hwy y ceir y fannod yma, ond ni ellir diystyru’n llwyr y posibilrwydd yr ystyrid <hi rend="italics">galw</hi> yn ddeusill.</p> <p>62 <hi rend="bold">er</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">1</hi>, X<hi rend="superscript">2</hi>, X<hi rend="superscript">10</hi>, Brog I.2 a Pen 67, yn bennaf yn sgil anghysondeb a dryswch yng ngweddill y llawysgrifau: X<hi rend="superscript">4</hi>, X<hi rend="superscript">6</hi>, BL 14979 a LlGC 17114B <hi rend="italics">yn</hi>; X<hi rend="superscript">3</hi>, X<hi rend="superscript">13</hi>, C 4.101 a LlGC 5245A <hi rend="italics">a</hi>; pendilir rhwng y ddau ddarlleniad yma yn X<hi rend="superscript">8</hi>, X<hi rend="superscript" >9</hi>, BL 14971 a C 4.10 [i]. Darlleniadau carbwl a geir yn X<hi rend="superscript">7</hi> ac X<hi rend="superscript" >11</hi>, ac nid yw’n eglur beth a geid yn X<hi rend="superscript">5</hi> (C 2.617 <hi rend="italics" >a</hi>, ac fe’i hepgorwyd yn llwyr yn LlGC 3049D [i]). Bernir mai <hi rend="italics">er</hi> sydd fwyaf priodol o ran ystyr.</p> </note> <note xml:id="t_099_064"> <p>64 <hi rend="bold">ceirw yn si&ecirc;p</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir X<hi rend="superscript">5</hi>, X<hi rend="superscript" >6</hi>, X<hi rend="superscript">7</hi>, BL 14971, BL 14978, BL 14979, C 4.101 a Pen 67. Nid yw’n eglur beth a geid yn X<hi rend="superscript">4</hi> (BL 14967 <hi rend="italics" >s<add>i</add>eb</hi>; LlGC 5272C <hi rend="italics" >sied</hi>). Ceir <hi rend="italics">sied</hi> yng ngweddill y llawysgrifau, sy’n berffaith bosibl o ran ystyr (gw. GPC 3272 d.g. <hi rend="italics">sied</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘tir neu eiddo a ddychwelir, fforffed’), ond ymddengys oddi wrth yr enghreifftiau a roir yn GPC mai mewn cyd-destunau negyddol, ar y cyfan, y’i defnyddid, a gellid dadlau mai <hi rend="italics">si&ecirc;p</hi> yw’r darlleniad anodd. Ymhellach, gw. 99.64n <hi rend="italics">si&ecirc;p</hi> (esboniadol).</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Roberts, E. (1974), ‘Llys Ieuan, Esgob Llanelwy’, TCHSDd xxiii: 70&ndash;103<lb/>Roberts, E.S. (1918) (gol.), <hi rend="italics">Peniarth MS. 67</hi> (Cardiff)</p> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto099esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Cywydd gofyn yw hwn am <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/cy/diddordebau-hela-offer.php#corn">gorn hela</ref> i <name ref="ns04" type="pobl">Sieffrai Cyffin</name> ar ran <name ref="ns10" type="pobl">Si&ocirc;n Eutun</name>, lle dilynir y patrwm cydnabyddedig ar gyfer canu cerdd ofyn (gw. Huws 1998: 87). Cyferchir Sieffrai yn llinellau 1&ndash;20, ond yn hytrach na rhoi sylw cyffredinol i’w ach neu ei haelioni, canolbwyntir ar un agwedd benodol ar ei fywyd, sef ei yrfa ym myd y gyfraith. Ac nid gyrfa gyffredin mohoni, oherwydd fe’i gelwir yn <hi rend="italics" >iestus</hi>, <hi rend="italics">cyfreithiwr</hi>, <hi rend="italics">holwr</hi>, <hi rend="italics">Capten i Fainc y Brenin</hi> a <hi rend="italics">[ph]leder</hi>, a chyfeirir at ganolfannau’r gyfraith yn Llundain (llinellau 8 a 12) ac at lysoedd sirol yng Ngwynedd (4, 5 a 9&ndash;10) ac, o bosibl, yn Amwythig (gw. 14n <hi rend="italics">sir</hi>). Fodd bynnag, mae’r rhan agoriadol hon o’r gerdd yn frith o dermau a chyfeiriadau cyfreithiol nad yw’n eglur a ddylid eu hystyried yn llythrennol ynteu’n ormodiaeth hael i &wcirc;r a chanddo ddiddordeb achlysurol yn y maes. Er nad enwir Sieffrai wrth ei enw llawn yn y cywydd hwn ni cheir lle i gredu nad yr un ydyw &acirc; Sieffrai Cyffin ap Morus y canodd Guto ei fawl mewn cerddi eraill, a’r tebyg yw bod y gerdd wedi ei chanu pan oedd Sieffrai’n ddistain arglwyddiaeth swydd y Waun. Yn &ocirc;l Jones (1933: xxxii), ‘[the seneschal] was the chief judicial officer, who, as representative of the lord, presided in person or by deputy at the commote and other courts and signed the rolls … in the fifteenth century, he was probably the highest official in the lordship’.</p> <p>Cyflwynir yr eirchiad, Si&ocirc;n Eutun, yn rhan nesaf y gerdd (21&ndash;8) ynghyd &acirc;’r cais am rodd (23&ndash;8). Dyfelir y rhodd am gyfanswm o bedair llinell ar hugain (28&ndash;50 a 54) lle gwelir Guto’n rhoi’r ffrwyn i’w allu anhygoel i ddelweddu’r corn mewn cynifer o wahanol ffyrdd unigryw &acirc; phosibl. Mae’n amlwg mai’r rhan fywiog hon o’r gerdd a brofodd mor atyniadol i’r lliaws o gop&iuml;wyr a’i cofnododd yn y llawysgrifau. Cyn cloi’r gerdd ceir adran fechan annisgwyl yn ymwneud &acirc;’r hyn sy’n gwneud Si&ocirc;n yn gymwys i erchi’r rhodd (51&ndash;8). Pwysleisir y ffaith nad cais am ebol neu geffyl a gyflwynir ar ran Si&ocirc;n eithr gwrthrych llawer llai a ddyfelir yn fwriadol mewn modd rhwysgfawr iawn (54 <hi rend="italics">lamprai anadl emprwr</hi>). Diau nad sylwadau wynepsyth llwyr yw’r rhain, megis y cyfeiriadau at Si&ocirc;n yn betio a gamblo yn llinellau 55&ndash;8, ond mae’n werth nodi bod agwedd debyg tuag at arferion gofyn i’w chael mewn cerddi eraill (gw. nodyn cefndir cerdd 100). Yn unol &acirc;’r ffaith nad <hi rend="italics">onest pen fforestwr / Heb gorn gyda bwa g&wcirc;r</hi> (25&ndash;6), ergyd y llinellau hyn yw bod fforestwr segur yn rhwym o golli arian wrth <hi rend="italics">arfer o’r dabler deg</hi> a chwarae <hi rend="italics">hasard</hi> a <hi rend="italics">[ch]ard</hi>.</p> <p>Cloir y gerdd drwy annog Sieffrai i ateb yn gadarnhaol i’r cais am rodd gan nodi’r hyn a g&acirc;i’n gyfnewid amdani pe’i rhoid (59&ndash;64), sef <hi rend="italics">[g]wledd o gig helyddion</hi> a’r <hi rend="italics">ceirw</hi> yn fargen. Ceir tinc ffurfiol i’r diweddglo hwn yn hyn o beth, yn arbennig o’i gymharu &acirc;’r modd y deuir &acirc; cherddi gofyn eraill sy’n ymwneud &acirc; Sieffrai i ben. Yn ogystal &acirc; mawl y bardd, cyfeillgarwch ei berthynas yn unig a gaiff yn gyfnewid am roi brigawn i <name ref="nd10" type="pobl">Ddafydd Llwyd ap Gruffudd</name> (gw. 98.67&ndash;70), ac at les stumog Guto ei hun y cyfeirir yn gellweirus ar ddiwedd cywydd i ofyn dau filgi ar ran Sieffrai i <name ref="nr09" type="pobl">Robert ab Ieuan Fychan</name> (gw. 100.71&ndash;2).</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/>Canwyd y gerdd hon cyn i Si&ocirc;n Eutun farw yn 1477. Ymddengys fod Sieffrai Cyffin yn gwnstabl Croesoswallt yn ystod hanner cyntaf y chwedegau, ond ni chyfeirir at y swydd na’r dref honno yn y gerdd hon. Fel y nodir uchod, mae’r sylw estynedig a roir i yrfa Sieffrai ym myd y gyfraith ar ddechrau’r gerdd yn awgrymu’n gryf y dylid ei chysylltu &acirc; swydd gyfreithiol y gwyddys fod Sieffrai wedi ei dal ganol y saithdegau, sef distain arglwyddiaeth swydd y Waun. Ni ellir dyddio’r gerdd yn fanwl gan nad yw dyddiad penodi Sieffrai’n ddistain yn hysbys, ond mae’n debygol iawn ei bod wedi ei chanu <date from="1473" to="1477"><hi rend="italics" >c</hi>.1475</date>.</p> <p><hi rend="italics">Golygiad blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd LXXXI.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 64 llinell.<lb/>Cynghanedd: croes 42% (27 llinell), traws 27% (17 llinell), sain 22% (14 llinell), llusg 9% (6 llinell).</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_099_001"> <p>1 <hi rend="bold">Sieffrai</hi>&nbsp;&nbsp;Y rhoddwr, <name ref="ns04" type="pobl">Sieffrai Cyffin</name> ap Morus.</p> <p>1 <hi rend="bold">osai Ffrainc</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 2657 d.g. <hi rend="italics">osai</hi> ‘gwin gwyn melys’; OED Online s.v. <hi rend="italics">osey</hi> ‘any of several, probably often sweet, Portuguese wines from the Lisbon area, but freq. associated with the Auxois and Alsace areas of France’.</p> </note> <note xml:id="e_099_002"> <p>2 <hi rend="bold">holfainc</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 1828 d.g. <hi rend="italics">hawlfainc</hi> ‘gorsedd barn, tribiwnlys, sedd barnwr, mainc (ynadon)’.</p> </note> <note xml:id="e_099_003"> <p>3 <hi rend="bold">holwr</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 1891 d.g. (b) ‘un sy’n hawlio, un a hawl ganddo, hawlwr, hawlydd; cwynwr, achwynwr; echwynnwr’. Cf. Guto yn ei gywydd i ddymuno gwellhad i’r <name ref="na03" type="pobl">Abad Rhys</name> o Ystrad-fflur, 5.45 <hi rend="italics">Aeth hawlwyr gynt i’th ddilyn</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_099_004"> <p>4 <hi rend="bold">Coetmawr i’r Dref-fawr</hi>&nbsp;&nbsp;Y tebyg yw y dylid cysylltu <hi rend="italics">Coetmawr</hi> &acirc; chartref <name ref="nr09" type="pobl">Rhobert ab Ieuan Fychan</name> yng Nghoetmor, Llanllechid. Canodd Guto gywydd iddo i ofyn dau filgi (cerdd 100) ar ran Sieffrai, a oedd yn perthyn iddo o bell. Ceir lliaws o lefydd sy’n dwyn yr enw Trefor, dau ym Mynwy a Meirionnydd, nifer ym M&ocirc;n ac un yn Uwch Gwyrfai y ceir lle i gredu iddo fod yn gartref i’r bardd Syr Dafydd Trefor (gw. GSDT 8&ndash;9 ac ArchifMR). Fodd bynnag, mae’r cyswllt agos rhwng Sieffrai a Chroesoswallt yn awgrymu y dylid edrych am Drefor arall yn y gogledd-ddwyrain. Ceir trefgordd o’r enw hwnnw yn y Gyffylliog yn sir Ddinbych ond y dewis amlwg yw trefgorddau Trefor Uchaf ac Isaf ym mhlwyf Llangollen. Y tebyg yw mai ergyd y cyfeiriad hwn yw’r ffaith y safai rhwng Coetmor yng nghwmwd Is Gwyrfai a Threfor yn Nanheudwy gyfran helaeth iawn o ogledd Cymru, onid Gwynedd gyfan (gw. 9&ndash;10n).</p> </note> <note xml:id="e_099_005"> <p>5 <hi rend="bold">Mainc y Brenin</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i hystyrir yn dalfyriad o Gwrt Mainc y Brenin ‘Court of King’s Bench’. Ni cheir enghraifft arall ohono yn GPC 649 d.g. <hi rend="italics" >cwrt</hi><hi rend="superscript">1</hi> hyd ddiwedd yr ail ganrif ar bymtheg, ond fe’i defnyddid yn Saesneg gydol yr Oesoedd Canol (gw. OED Online s.v. <hi rend="italics">bench</hi> 2(b)). Cynhelid y llys barn hwnnw yng ng&wcirc;ydd y brenin yn wreiddiol, gan fynd i’w ganlyn o amgylch y wlad. Safai ar wah&acirc;n i Gwrt y Comin Plas (8n <hi rend="italics">y Comin Plas</hi>) a gynhelid mewn un lleoliad parhaol yn Neuadd Westminster yn Llundain. Fodd bynnag, ymgartrefodd Mainc y Brenin yn y neuadd yn 1215, ac anfonid ustusiaid i deithio’r siroedd ar ei rhan (gw. 9&ndash;10n a 10n <hi rend="italics">y Fainc</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_099_006"> <p>6 <hi rend="bold">cyfraith fyd</hi>&nbsp;&nbsp;‘Cyfraith sifil’, mewn gwrthgyferbyniad &acirc; chyfraith grefyddol (gw. GPC 711 d.g. <hi rend="italics">cyfraith</hi> a’r cyfuniad <hi rend="italics">cyfraith fyd(ol)</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_099_007"> <p>7 <hi rend="bold">pleder</hi>&nbsp;&nbsp;Benthyciad o’r Saesneg <hi rend="italics">pleader</hi> (gw. GPC 2821 ‘plediwr mewn llys barn, adfocad’).</p> <p>7 <hi rend="bold">hawl</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. GPC 1828 d.g. <hi rend="italics">hawl</hi><hi rend="superscript">1</hi> 1(a) ‘achos; … prawf, treial’ a (b) ‘yr hyn y gellir ei hawlio’n gyfreithiol; … cyngaws … erlyniad’.</p> </note> <note xml:id="e_099_008"> <p>8 <hi rend="bold">Powls</hi>&nbsp;&nbsp;Cadeirlan Sant Paul ar lannau gogleddol afon Tafwys yn Llundain.</p> <p>8 <hi rend="bold">y Comin Plas</hi>&nbsp;&nbsp;Ar <hi rend="italics">comin-plas</hi>, sef benthyciad o’r Saesneg <hi rend="italics">Common Pleas</hi>, gw. GPC 548 ‘gweithrediadau cyfreithiol yn wreiddiol heb fod yn llwyr dan awdurdod y Goron’. Fodd bynnag, mae presenoldeb y fannod yn awgrymu mai at Gwrt y Comin Plas ‘Court of Common Pleas’ yn Neuadd Westminster yn Llundain y cyfeirir.</p> </note> <note xml:id="e_099_009.010"> <p>9&ndash;10 <hi rend="bold">Yng Ngwynedd yr eisteddych / … ar y Fainc</hi>&nbsp;&nbsp;Gwasanaethai Sieffrai yng Nghwrt Mainc y Brenin (gw. 10n <hi rend="italics">y Fainc</hi>) mewn llysoedd yng Ngwynedd. Roedd Gwynedd yn cynnwys yr holl dir o Ben Ll&ycirc;n i Benllyn, onid ymhellach fyth i’r dwyrain (gw. 4n).</p> </note> <note xml:id="e_099_010"> <p>10 <hi rend="bold">coiff</hi>&nbsp;&nbsp;O’r Saesneg <hi rend="italics">coyfe</hi>. Gw. GPC 542 ‘cap yn ffitio’n dynn am y pen, cap gwyn a wisgid gynt gan gyfreithwyr, yn enw. y math a wisgid gan ringyll y gyfraith fel rhan o’i wisg swyddogol’; OED Online s.v. <hi rend="italics">coyfe</hi> 3 ‘a white cap formerly worn by lawyers as a distinctive mark of their profession; <hi rend="italics">esp</hi>. that worn by a serjeant-at-law as part of his official dress; afterwards represented by the white border or a small patch of black silk on the top of the wig’.</p> <p>10 <hi rend="bold">y Fainc</hi>&nbsp;&nbsp;Bernir y dylid ei uniaethu &acirc; <hi rend="italics">[M]ainc y Brenin</hi> (gw. 5n).</p> </note> <note xml:id="e_099_011"> <p>11 <hi rend="bold">p&acirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Benthyciad o’r Hen Ffrangeg <hi rend="italics">pan(n)e</hi> (gw. GPC 2678 ‘ffwr, ermin, manflew’). Wrth ymyl y llinell hon yn BL 14966 ysgrifennwyd <hi rend="italics">pellitium</hi> ‘yn gwisgo croen, wedi ei ddilladu &acirc; chroen neu ledr’. Cf. GLGC 154.17&ndash;18 <hi rend="italics">Syr Huw a wisg amser haf / y capan p&acirc;n o’r pennaf</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_099_012"> <p>12 <hi rend="bold">hwf</hi>&nbsp;&nbsp;Benthyciad o’r Saesneg <hi rend="italics">houve</hi> (gw. GPC 1929 ‘penwisg, cwfl, cwcwll’).</p> </note> <note xml:id="e_099_013"> <p>13 <hi rend="bold">o dadleuir</hi>&nbsp;&nbsp;‘Os/pan ddadleuir mewn achos cyfreithiol’ (cf. 18n).</p> </note> <note xml:id="e_099_014"> <p>14 <hi rend="bold">Bwrlai</hi>&nbsp;&nbsp;Diau fod golygyddion GGl (gw. 352) yn llygad eu lle wrth awgrymu mai at &wcirc;r o’r enw William Burley y cyfeirir yma. Yn &ocirc;l DNB Online s.n., bu Burley yn gwasanaethu teulu Arundel yn arglwyddiaeth Croesoswallt, teulu Stafford yn arglwyddiaeth Caus a theulu Talbot yn arglwyddiaeth Blackmere. Swydd Amwythig oedd bro ei febyd felly, a bu’n dal swyddi pwysig yn nhrefi Amwythig a Chaer. At hynny, roedd g&wcirc;r o’r un enw yn stiward Dinbych yn 1444, a <name ref="nr01" type="pobl">Robert Trefor</name> o Fruncunallt yn ddirprwy iddo. Bu’n Aelod Seneddol dros swydd Amwythig ar ddeunaw achlysur rhwng 1417 a 1455, ac fe’i gwnaethpwyd yn Llefarydd T&ycirc;’r Cyffredin am gyfnod byr yn 1437 ac yn barhaol yn 1445. Roedd yn gefnogwr brwd i Richard, dug Iorc, a bu’n ei wasanaethu yn 1442/3 fel distain a fforestwr yn Ninbych ac fel distain yn Nhrefaldwyn (gw. Johnson 1988: 229). Y tebyg yw mai ef a enwir yn drydydd ar restr o w&ycirc;r ffeodedig mewn cyswllt ag ysgol rydd a sefydlwyd gan David Holbache yng Nghroesoswallt rhwng 1418 a 1421 (gw. Knight 1929: 69; 102.23n). Bu farw 10 Awst 1458.</p> <p>14 <hi rend="bold">Sieffrai</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 1n <hi rend="italics">Sieffrai</hi>.</p> <p>14 <hi rend="bold">sir</hi>&nbsp;&nbsp;Swydd Amwythig, neu, yn fwy penodol efallai yng nghyd-destun y rhan hon o’r gerdd, y llys barn sirol a gynhelid yn nhref Amwythig.</p> </note> <note xml:id="e_099_015"> <p>15 <hi rend="bold">Rwsel</hi>&nbsp;&nbsp;Enwir dau John Russell yn GGl 352: ‘Syr John Russell a fu’n Llefarydd [T&ycirc;’r Cyffredin] … Enwocach oedd John Russell … a fu’n Esgob Lincoln: Canghellor Lloegr, 1483.’ Diau fod yr esgob John Russell (gw. DNB Online s.n. <hi rend="italics">John Russell (</hi>c.<hi rend="italics">1430&ndash;1494)</hi>) yn enwocach mewn cylchoedd eglwysig yn ei ddydd, ond ymddengys fod y John Russell cyntaf yn fwy tebygol mewn perthynas &acirc;’r ddau &wcirc;r arall a enwir yn y rhan hon o’r gerdd. Fel William Burley (14n <hi rend="italics">Bwrlai</hi>) a William Tresham (15n <hi rend="italics">Tresam</hi>) bu’r Aelod Seneddol John Russell yn Llefarydd T&ycirc;’r Cyffredin ac yn gefnogwr i blaid Iorc (gw. DNB Online s.n. <hi rend="italics">John Russell (d. 1437)</hi>). Bu’n dal tir a swyddi yn swydd Henffordd cyn ei ethol yn Aelod Seneddol, a gwasanaethodd Edward, dug Iorc, a Richard ei fab mewn llysoedd sirol yn ne Cymru. Fe’i hetholwyd yn Llefarydd yn 1423 a 1432 a bu farw 15 Mawrth 1437.</p> <p>15 <hi rend="bold">Tresam</hi>&nbsp;&nbsp;Enwir dau &wcirc;r a oedd yn dwyn yr enw Tresham gan olygyddion GGl 352, sef William a Thomas. Roedd y naill yn dad i’r llall a bu’r ddau’n llefarwyr yn Nh&ycirc;’r Cyffredin (gw. DNB Online s.n. <hi rend="italics" >William Tresham (d. 1450)</hi> a <hi rend="italics">Sir Thomas Tresham (d. 1471)</hi>). Bu’r tad yn archwiliwr i gyfrifon swyddogion brenhinol yn ne Cymru ac yn llefarydd yn 1439, 1442, 1447 a 1449. Fe’i gwnaethpwyd yn ffeodedig (‘feofee’) gan Richard, dug Iorc, yn 1448 ac yn gynghorwr yn 1449, ac fe’i llofruddiwyd pan oedd wrthi’n trefnu i gwrdd &acirc;’r dug ym mis Medi 1450 gan ddynion lleol yn ymyl ei gartref yn swydd Northampton. Cafodd ei fab, Thomas Tresham, ei anafu yn ystod yr ymosodiad, a pharhaodd cyswllt y teulu &acirc;’r dug yn ystod ei ieuenctid. Bu’n ffyddlon i blaid Lancastr, fodd bynnag, weddill ei oes a bu’n llefarydd yn 1459 a 1470. Cafodd ei ddienyddio am wrthwynebu Edward IV ym mis Mai 1471 yn dilyn brwydr Tewkesbury. Mae’r ffaith i William Burley (14n <hi rend="italics">Bwrlai</hi>) gael ei ethol yn Llefarydd T&ycirc;’r Cyffredin yn 1437 a 1445 a John Russell (15n <hi rend="italics">Rwsel</hi>) yn 1423 a 1432 yn awgrymu mai at Lefarwyr a wasanaethodd cyn 1450 y cyfeirir yma, ac mai William Tresham, a fu’n Llefarydd am y tro olaf yn 1449, a olygir yn hytrach na Thomas ei fab.</p> </note> <note xml:id="e_099_016"> <p>16 <hi rend="bold">A wnaech chwi rhwng iawn a cham</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Si&ocirc;n Ceri mewn cywydd i Lwchaearn, GSC 55.71&ndash;2 <hi rend="italics">A’th waith uddun a’th weddi / Am iawn a cham a wnaech chwi</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_099_018"> <p>18 <hi rend="bold">dadl</hi>&nbsp;&nbsp;‘Achos cyfreithiol, cyngaws’ (gw. GPC 870 d.g. <hi rend="italics">dadl</hi> 2(a); cf. 13n).</p> </note> <note xml:id="e_099_022"> <p>22 <hi rend="bold">haeach</hi>&nbsp;&nbsp;‘Bron, agos, yn agos’ (gw. GPC 1801).</p> </note> <note xml:id="e_099_025"> <p>25 <hi rend="bold">pen</hi>&nbsp;&nbsp;‘Ceg, genau’ (gw. GPC 2726 d.g. <hi rend="italics">pen</hi><hi rend="superscript">1</hi> 1(d)).</p> </note> <note xml:id="e_099_027"> <p>27 <hi rend="bold">Si&ocirc;n Eutun</hi>&nbsp;&nbsp;Yr eirchiad, <name ref="ns10" type="pobl">Si&ocirc;n Eutun</name> ap Si&acirc;ms Eutun.</p> </note> <note xml:id="e_099_028"> <p>28 <hi rend="bold">d&ocirc;l ych</hi>&nbsp;&nbsp;‘Oxbow’ (gw. GPC 1073 d.g. <hi rend="italics">d&ocirc;l</hi><hi rend="superscript">1</hi> 2; OED Online s.v. <hi rend="italics">oxbow</hi> 1 ‘a bow-shaped piece of wood forming a collar for a yoked ox, with the upper ends fastened to the yoke’).</p> </note> <note xml:id="e_099_034"> <p>34 <hi rend="bold">cerwyn</hi>&nbsp;&nbsp;‘Llestr mawr at ddal cwrw neu ryw ddiod arall pan fo’n eplesu … twb, casgen’ (gw. GPC 469).</p> </note> <note xml:id="e_099_035"> <p>35 <hi rend="bold">cynydd</hi>&nbsp;&nbsp;‘Heliwr … ceidwad c&wcirc;n hela’ (gw. GPC 803; cf. 45).</p> </note> <note xml:id="e_099_037"> <p>37 <hi rend="bold">melys</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i hystyrir yn enw yma yn hytrach nac ansoddair (gw. GPC 2424).</p> </note> <note xml:id="e_099_039"> <p>39 <hi rend="bold">bwmbart</hi>&nbsp;&nbsp;O’r Saesneg <hi rend="italics">bombard</hi> ‘math o offeryn cerdd dyfnllais tebyg i’r bas&wcirc;n’ (gw. GPC 353; OED Online 4 (a)).</p> </note> <note xml:id="e_099_040"> <p>40 <hi rend="bold">parc y llys</hi>&nbsp;&nbsp;Saif Parc Eutun ychydig i’r de-orllewin o bentref presennol Eutun (Trefwy) ym Maelor Gymraeg (gw. WATU 68 d.g. <hi rend="italics">Eyton</hi>). Yn ddiddorol iawn ceir coedwig fechan o’r enw Huntsman’s Hollow yno heddiw. Cyfeirir at fan o’r enw Coed Eutun mewn dau gywydd o’r bedwaredd ganrif ar ddeg sy’n ymdrin &acirc;’r eos. Bernir mai Madog Benfras a ganodd y naill a Dafydd ap Gwilym y llall (gw. DG.net cerddi 154 a 155), a’r tebyg yw bod gan Fadog gyswllt teuluol &acirc;’r ardal (gw. GMBen 13&ndash;14). Nodir yng Nghalendr y Rholiau Patent (1397/205 a 255) fod g&wcirc;r o’r enw <hi rend="italics">Richard Donyngton</hi> yn <hi rend="italics">parker of Eyton park in Wales</hi> yn 1397. Ymhellach, gw. HPF II 174&ndash;5.</p> </note> <note xml:id="e_099_041"> <p>41 <hi rend="bold">Bwa genau’n bugunad</hi>&nbsp;&nbsp;Gall mai’r un <hi rend="italics">bwa</hi> &acirc; llinell 26n <hi rend="italics">bwa [a saeth]</hi> a olygir, gan fod yr arf a’r corn yn rhannu’r un nodweddion o ran si&acirc;p. Am ystyron eraill posibl, gw. GPC 350 d.g. <hi rend="italics">bwa</hi><hi rend="superscript">1</hi> 2(a) ‘enfys’ (cf. 38), 2(b) ‘adeiladwaith ar lun bwa … mynedfa fwaog’.</p> </note> <note xml:id="e_099_042"> <p>42 <hi rend="bold">B&ocirc;n trwmp &acirc;’i ben tua’r iad</hi>&nbsp;&nbsp;Bernir mai rhan bigfain trwmped a olygir yn rhan gyntaf y llinell (gw. GPC 298 d.g. <hi rend="italics" >b&ocirc;n</hi> 1(c) ‘cynffon … pen neu ran &ocirc;l’). Roedd pen arall y corn yn agored fel y <hi rend="italics" >trwmp</hi> ac yn wynebu talcen y sawl a’i seiniai.</p> </note> <note xml:id="e_099_049"> <p>49 <hi rend="bold">Si&ocirc;n Eutun</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 27n.</p> </note> <note xml:id="e_099_052"> <p>52 <hi rend="bold">Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 27n.</p> </note> <note xml:id="e_099_053"> <p>53 <hi rend="bold">gyrfeirch</hi>&nbsp;&nbsp;Ar <hi rend="italics">gyrfarch</hi> ‘march rasio, rhedegfarch … cwrser’, gw. GPC 1797.</p> </note> <note xml:id="e_099_054"> <p>54 <hi rend="bold">lamprai</hi>&nbsp;&nbsp;‘Creadur d&wcirc;r sy’n debyg i’r llysywen, llysywen bendoll’ (gw. GPC 2052). ‘A fish of the genus <hi rend="italics">Petromyzon</hi>, resembling an eel in shape and in having no scales. It has a mouth like a sucker, pouch-like gills, seven spiracles or apertures on each side of the head, and a fistula or opening on the top of the head’ (gw. OED Online s.v.). Wrth yr ymyl yn BL 14966 ysgrifennwyd <hi rend="italics">muranula</hi> ‘math o lysywen, llysywen bendoll, llemprog’.</p> </note> <note xml:id="e_099_055.058"> <p>55&ndash;8 <hi rend="bold">Ni chyll arian …</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeirir at arfer Si&ocirc;n Eutun o fetio arian pan fo’n segur. Gw. Lake 1996: 96: ‘Y mae’r rhybudd yn amlwg ddigon. Rhodded Sieffre Cyffin y corn yn ebrwydd oni myn weld Si&ocirc;n Eutun yn gaethwas i oferedd.’ Canodd Lewys Glyn Cothi gywydd mawl i Lewys ap Gwatcyn lle cyfeirir at hoffter y corff (mewn gwrthgyferbyniad &acirc;’r enaid) o chwarae g&ecirc;mau tebyg yng nghartref ei noddwr (gw. GLGC cerdd 133). Yn &ocirc;l Lake (1996: 97), ‘synhwyrir bod y ddau fardd yn cynnig beirniadaeth gynnil a gofalus … [Eu] camp … oedd cymhwyso’r arfer hysbys a’i gysylltu &acirc;’u cenadwri sylfaenol, y naill mewn cywydd gofyn a’r llall mewn cywydd mawl, ac y mae eu cerddi ar eu hennill o ganlyniad.’ Cyfarwyddir y beirdd yn Statud Gruffudd ap Cynan (1523) i beidio mynd <hi rend="italics">i dafarnau neu i gornelau kuddiedic i chwarau dissiau neu gardiau neu warae arall am dda</hi> (gw. Davies 1904&ndash;5: 97). Diddorol nodi bod Si&ocirc;n wedi tystio yn erbyn g&wcirc;r o’r enw Madog ap Hywel ab Ithel ar 19 Hydref 1467 am gadw t&ycirc; gamblo yn Wrecsam, ‘for games of dice, cards and other things against the ordinance forbidding’ (Pratt 1988: 48, 51).</p> </note> <note xml:id="e_099_056"> <p>56 <hi rend="bold">tabler</hi>&nbsp;&nbsp;O’r Saesneg Canol <hi rend="italics">tabler</hi> ‘g&ecirc;m fwrdd i ddau ac iddynt bymtheg o ddarnau bob un a symudir yn &ocirc;l tafliad dis(iau), ffristial, taplas’ (gw. GPC 3404).</p> </note> <note xml:id="e_099_057"> <p>57 <hi rend="bold">&Acirc; chroes ni chwery hasard</hi>&nbsp;&nbsp;Cymerir mai ‘darn o arian bath yn dwyn llun croes’ a olygir wrth <hi rend="italics">[c]roes</hi> yma. Ni cheir enghraifft o’r gair yn Gymraeg tan yr unfed ganrif ar bymtheg yn &ocirc;l GPC 604 d.g. <hi rend="italics">croes</hi> (d), ond fe’i defnyddid yn Saesneg mor gynnar &acirc;’r bedwaredd ganrif ar ddeg (gw. OED Online s.v. <hi rend="italics" >cross</hi> 20 ‘The figure of a cross stamped upon one side of a coin; hence, a coin bearing this representation; a coin generally’). Daw <hi rend="italics">hasard</hi> o’r Saesneg <hi rend="italics">hazard</hi> ‘g&ecirc;m a chwaraeid &acirc; dis’ (gw. GPC 1825).</p> </note> <note xml:id="e_099_059"> <p>59 <hi rend="bold">Sieffrai</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 1n <hi rend="italics">Sieffrai</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_099_060"> <p>60 <hi rend="bold">Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 27n.</p> <p>60 <hi rend="bold">Sain Cynin</hi>&nbsp;&nbsp;&Wcirc;yr neu fab i Frychan a nawddsant Llangynin yn sir G&acirc;r (gw. LBS ii: 261&ndash;2; WCD 181; cf. GIG 286&ndash;7).</p> </note> <note xml:id="e_099_064"> <p>64 <hi rend="bold">Ceirw yn si&ecirc;p a’r corn i Si&ocirc;n!</hi>&nbsp;&nbsp;Rhaid ynysu’r llinell hon oddi wrth linellau 61&ndash;3 er mwyn cael synnwyr boddhaol. Fe’i deellir yn ddatganiad ynghylch yr hyn yr hoffai Guto ei weld yn digwydd o ganlyniad i’w gerdd.</p> <p>64 <hi rend="bold">si&ecirc;p</hi>&nbsp;&nbsp;Go brin mai at farchnad Cheapside yn Llundain y cyfeirir yma gan na ddisgwylid i uchelwr o Gymro werthu cig carw yno. At hynny nid yw ystyried <hi rend="italics">si&ecirc;p</hi> yn safon rhagoriaeth, yn sgil enwogrwydd cyffredinol y farchnad honno, yn taro deuddeg. Bernir felly mai o’r Saesneg <hi rend="italics">cheap</hi> y daw, ond ceir mwy nac un ystyr bosibl (gw. OED Online s.v. 1 ‘A bargain about the bartering or exchanging of one commodity for another, or of giving money or the like for any commodity; bargaining, trade, buying and selling’, 2 ‘The place of buying and selling; market’, 3 ‘That which is given in exchange for a commodity; price; value’, 7 ‘Abundance of commodities, plenty, cheapness; opposed to <hi rend="italics">dearth</hi>’).</p> <p>64 <hi rend="bold">Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 27n.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Davies, J.H. (1904&ndash;5), ‘The Roll of the Caerwys Eisteddfod of 1523’, <hi rend="italics" >Transactions of the Liverpool Welsh National Society</hi>: 87&ndash;102<lb/>Huws, B.O. (1998), <hi rend="italics">Y Canu Gofyn a Diolch,</hi> c.<hi rend="italics">1350&ndash;</hi>c.<hi rend="italics">1630</hi> (Caerdydd)<lb/>Johnson, P.A. (1988), <hi rend="italics">Duke Richard of York 1411&ndash;1460</hi> (Oxford)<lb/>Jones, G.P. (1933), <hi rend="italics">The Extent of Chirkland (1391&ndash;1393)</hi> (London)<lb/>Knight, L.S. (1926), <hi rend="italics">Welsh Independent Grammar Schools to 1600</hi> (Newtown)<lb/>Lake, A.C. (1996), ‘ “Ysgrifen y Fall” ’, <hi rend="italics">Dwned</hi>, 2: 95&ndash;117<lb/>Pratt, D. (1988), ‘Bromfield and Yale: Presentments from the Court Roll of 1467’, TCHSDd 37: 43&ndash;53</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto099explanatory"> <note type="Background_note"> <p>This request poem for a <ref type="external" target="http://www.guto.tth2.co.uk/en/diddordebau-hela-offer.php#horn">hunting horn</ref> from <name ref="ns04" type="pobl">Sieffrai Cyffin</name> on behalf of <name ref="ns10" type="pobl">Si&ocirc;n Eutun</name> is structured in the usual style of the request genre (see Huws 1998: 87). Sieffrai is praised in lines 1&ndash;20, yet instead of giving general praise to his lineage and generosity as expected, Guto concentrates on one specific aspect of his life, namely his law career. It seems that this was no ordinary career as Sieffrai is called <hi rend="italics">iestus</hi> ‘justice’, <hi rend="italics" >cyfreithiwr</hi> ‘lawyer’, <hi rend="italics">holwr</hi> ‘plaintiff’, <hi rend="italics">Capten i Fainc y Brenin</hi> ‘captain for the King’s Bench’ and <hi rend="italics">pleder</hi> ‘pleader’, and references are made to legal centres in London (lines 8 and 12) and to county courts in Gwynedd (4, 5 and 9&ndash;10) and, possibly, Shrewsbury (see 14n <hi rend="italics">sir</hi>). Nonetheless, it is unclear whether the legal terms and references that litter this opening part of the poem should be understood literally or simply as generous hyperbole for a man who dabbled occasionally in legal circles. Although Guto does not mention Sieffrai’s surname or his father’s name in this poem, it is very likely that he is Sieffrai Cyffin ap Morus to whom Guto addressed many other poems. In all likelihood the poem was composed when Sieffrai was seneschal of the lordship of Chirkland. According to Jones (1933: xxxii), ‘[the seneschal] was the chief judicial officer, who, as representative of the lord, presided in person or by deputy at the commote and other courts and signed the rolls … in the fifteenth century, he was probably the highest official in the lordship’.</p> <p>The requester, Si&ocirc;n Eutun, is introduced in the next part of the poem (21&ndash;8) along with the request itself (23&ndash;8). The gift is exquisitely described for a total of twenty-four lines (28&ndash;50 and 54), where Guto gives full rein to his astonishing ability to re-image the horn in as many different ways as possible. It is evident that it was this part of the poem which proved so attractive to the host of scribes who wrote the poem in their manuscripts. Before Guto concludes his poem he turns aside in a small, unexpected section to discuss Si&ocirc;n’s suitability as a requester of gifts (51&ndash;8). The point is made that Si&ocirc;n does not request a foal nor a horse, rather he requests a much smaller object which is purposefully described in a grandiose manner (54 <hi rend="italics">lamprai anadl emprwr</hi> ‘a lamprey with the breath of an emperor’). In line with references to Si&ocirc;n betting and gambling in lines 55&ndash;8, Guto’s remarks should not be understood too seriously, yet it is noteworthy that similar attitudes are to be found in other poems by Guto (see poem 100). Earlier in the poem he declares <hi rend="italics">Nid onest pen fforestwr / Heb gorn</hi> ‘A forester’s honourable mouth isn’t so without a horn’ (25&ndash;6), and the same sentiment is outlined in these lines, namely that an idle forester could easily lose money by playing <hi rend="italics">y dabler deg</hi> ‘the fair game of backgammon’, <hi rend="italics">hasard</hi> ‘hazard’ and <hi rend="italics">card</hi> ‘cards’.</p> <p>The poem is concluded by urging Sieffrai to respond favourably to the request by mentioning what he would receive in return (59&ndash;64), specifically <hi rend="italics">[g]wledd o gig helyddion</hi> ‘a feast of huntsmen’s meat’ and the <hi rend="italics">ceirw</hi> ‘deer’ as a bargain. In this sense the conclusion is a somewhat formal one, especially in comparison with the closing lines of other request poems which involve Sieffrai. In addition to the poet’s praise, Sieffrai also receives his kinsman’s companionship for giving a brigandine to <name ref="nd10" type="pobl">Dafydd Llwyd ap Gruffudd</name> (see 98.67&ndash;70), and Guto playfully mentions the well-being of his own stomach in the conclusion to his poem to request two greyhounds from <name ref="nr09" type="pobl" >Rhobert ab Ieuan Fychan</name> on Sieffrai’s behalf (see 100.71&ndash;2).</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/>This poem was composed before Si&ocirc;n Eutun’s death in 1477. It seems that Sieffrai was constable of Oswestry <hi rend="italics">c</hi>.1460&ndash;5, but Guto makes no reference to either that office or the town in this poem. As noted above, the extensive attention given to Sieffrai’s legal career at the beginning of the poem suggests strongly that it is associated with a high legal office which Sieffrai held in the mid-seventies, namely the seneschal of Chirkland. It is not possible to closely date the poem as it is not known when Sieffrai was appointed seneschal, but it seems very likely that the poem was performed <date from="1473" to="1477"><hi rend="italics" >c</hi>.1475</date>.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>There are <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">62 copies</ref> of this popular poem that have survived. Most derive from a lost source which was very similar to the text of Pen 67, which is the earliest extant copy of the poem written by the poet <name ref="bh02" type="pobl">Hywel Dafi</name> <hi rend="italics">c</hi>.1483. The poem was, therefore, committed to writing during Guto’s lifetime by a fellow-poet whom he knew well (see poems 18, 18a, 20 and 20a), yet the fact that Hywel’s copy contains a handful of minor readings which are not found in any other manuscript suggests strongly that he had personally retouched the text. Therefore, this edition is based mainly upon the generally reliable texts of Gwyn 4 and LlGC 3049D [i] and [ii].</p> <figure type="stema"> <graphic url="099stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous edition</hi><lb/>GGl poem LXXXI.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 64 lines.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 42% (27 lines), <hi rend="italics" >traws</hi> 27% (17 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 22% (14 lines), <hi rend="italics">llusg</hi> 9% (6 lines).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_099_001"> <p>1 <hi rend="bold">Sieffrai</hi>&nbsp;&nbsp;The giver, <name ref="ns04" type="pobl">Sieffrai Cyffin</name> ap Morus.</p> <p>1 <hi rend="bold">osai Ffrainc</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC 2657 s.v. <hi rend="italics">osai</hi> ‘osey (sweet white wine)’; OED Online s.v. <hi rend="italics">osey</hi> ‘any of several, probably often sweet, Portuguese wines from the Lisbon area, but freq. associated with the Auxois and Alsace areas of France’.</p> </note> <note xml:id="s_099_002"> <p>2 <hi rend="bold">holfainc</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC 1828 s.v. <hi rend="italics">hawlfainc</hi> ‘judgement-seat, tribunal, judge’s seat, bench (of magistrates)’.</p> </note> <note xml:id="s_099_003"> <p>3 <hi rend="bold">holwr</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC 1891 s.v. (b) ‘claimant, pretender; plaintiff; creditor’. Cf. Guto in his poem on the illness of <name ref="na03" type="pobl">Abbot Rhys</name> of Strata Florida, 5.45 <hi rend="italics">Aeth hawlwyr gynt i’th ddilyn</hi> ‘claimants did pursue you once’.</p> </note> <note xml:id="s_099_004"> <p>4 <hi rend="bold">Coetmawr i’r Dref-fawr</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics">Coetmawr</hi> is in all likelihood <name ref="nr09" type="pobl">Rhobert ab Ieuan Fychan</name>’s home at Coetmor near Llanllechid in Gwynedd. Guto composed a poem to request two greyhounds (poem 100) from him on Sieffrai’s behalf, who was related distantly to Rhobert. There are numerous places named Trefor in Monmouthshire, Merionethshire, Anglesey and one in Uwch Gwyrfai, which may have been the home of the poet Syr Dafydd Trefor (see GSDT 8&ndash;9 and ArchifMR. Yet, Sieffrai’s close connection with Oswestry suggests that Guto is referring to another Trefor somewhere in the north-east. There is a township which bears the name near Y Gyffylliog in Denbighshire, yet the most obvious choice is the townships of Trefor Uchaf and Isaf (upper and lower Trefor respectively) in the parish of Llangollen. Guto is in all likelihood implying that the greater part of north Wales, and possibly the whole of Gwynedd, lay between Coetmor in the commote of Is Gwyrfai and Trefor in the commote of Nanheudwy (see 9&ndash;10n).</p> </note> <note xml:id="s_099_005"> <p>5 <hi rend="bold">Mainc y Brenin</hi>&nbsp;&nbsp;Understood as an abbreviation of <hi rend="italics">Cwrt Mainc y Brenin</hi> ‘Court of the King’s Bench’. Although the earliest examples in GPC 649 s.v. <hi rend="italics">cwrt</hi><hi rend="superscript" >1</hi> belong to the end of the seventeenth century, it was used in English throughout the Middle Ages (see OED Online s.v. <hi rend="italics">bench</hi> 2(b) ‘the place where justice is administered: orig. applied to <hi rend="italics">The (Court of) Common Bench</hi>, or (later) <hi rend="italics">Common Pleas</hi> [see 8n <hi rend="italics">y Comin Plas</hi>] at Westminster … also <hi rend="italics">The (Court of) King’s</hi> or <hi rend="italics">Queen’s Bench</hi>, in which originally the sovereign presided, and which followed him in his movements’). See also 9&ndash;10n and 10n <hi rend="italics">y Fainc</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_099_006"> <p>6 <hi rend="bold">cyfraith fyd</hi>&nbsp;&nbsp;‘Civil law’, in contrast with ecclesiastical law (see GPC 711 s.v. <hi rend="italics">cyfraith</hi> and the combination <hi rend="italics">cyfraith fyd(ol)</hi>).</p> </note> <note xml:id="s_099_007"> <p>7 <hi rend="bold">pleder</hi>&nbsp;&nbsp;Borrowed from the English <hi rend="italics">pleader</hi> (see GPC 2821 ‘pleader in a court of law, advocate’).</p> <p>7 <hi rend="bold">hawl</hi>&nbsp;&nbsp;See GPC 1828 s.v. <hi rend="italics">hawl</hi><hi rend="superscript">1</hi> 1(a) ‘claim …; cause; … inquiry, trial’ and (b) ‘legal claim …; lawsuit … prosecution’.</p> </note> <note xml:id="s_099_008"> <p>8 <hi rend="bold">Powls</hi>&nbsp;&nbsp;St Paul’s Cathedral on the north bank of the river Thames in London.</p> <p>8 <hi rend="bold">y Comin Plas</hi>&nbsp;&nbsp;On <hi rend="italics">comin-plas</hi>, a borrowing from the English <hi rend="italics">Common Pleas</hi>, see GPC 548. Nonetheless, the use of the definite article suggests that Guto is referring to <hi rend="italics">Cwrt y Comin Plas</hi> ‘Court of Common Pleas’ in Westminster Hall.</p> </note> <note xml:id="s_099_009.010"> <p>9&ndash;10 <hi rend="bold">Yng Ngwynedd yr eisteddych / … ar y Fainc</hi>&nbsp;&nbsp;Sieffrai presided on the King’s Bench (see 10n <hi rend="italics">y Fainc</hi>) in Gwynedd’s law courts. Gwynedd included all the land between the Ll&ycirc;n Peninsula and the cantref of Penllyn, if not also other parts of Wales further to the east (see 4n).</p> </note> <note xml:id="s_099_010"> <p>10 <hi rend="bold">coiff</hi>&nbsp;&nbsp;From the English <hi rend="italics">coyfe</hi>. See 542; OED Online s.v. <hi rend="italics">coyfe</hi> 3 ‘a white cap formerly worn by lawyers as a distinctive mark of their profession; <hi rend="italics">esp</hi>. that worn by a serjeant-at-law as part of his official dress; afterwards represented by the white border or a small patch of black silk on the top of the wig’.</p> <p>10 <hi rend="bold">y Fainc</hi>&nbsp;&nbsp;‘The Bench’, in all likelihood <hi rend="italics">[M]ainc y Brenin</hi> ‘King’s Bench’ (see 5n).</p> </note> <note xml:id="s_099_011"> <p>11 <hi rend="bold">p&acirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Borrowed from the Old French <hi rend="italics">pan(n)e</hi> (see GPC 2678 ‘Mustela erminea: fur, ermine, down’). Beside this line in BL 14966 a scribe has written <hi rend="italics">pellitium</hi> ‘wearing skin, clothed with skin or leather’. Cf. GLGC 154.17&ndash;18 <hi rend="italics">Syr Huw a wisg amser haf / y capan p&acirc;n o’r pennaf</hi> ‘in the summer-time Sir Huw wears the best fur cap’.</p> </note> <note xml:id="s_099_012"> <p>12 <hi rend="bold">hwf</hi>&nbsp;&nbsp;Borrowed from the English <hi rend="italics">houve</hi> (see GPC 1929 ‘hood, cowl’).</p> </note> <note xml:id="s_099_013"> <p>13 <hi rend="bold">o dadleuir</hi>&nbsp;&nbsp;‘If/when pleading in a law court’ (cf. 18n).</p> </note> <note xml:id="s_099_014"> <p>14 <hi rend="bold">Bwrlai</hi>&nbsp;&nbsp;In GGl 352, this man is in all likelihood correctly identified as William Burley. According to DNB Online s.n., Burley served the Arundel family in the lordship of Oswestry, the Stafford family in the lordship of Caus and the Talbot family in the lordship of Blackmere. He therefore lived in Shropshire and was appointed to high offices in both Shropshire and Chester. It seems that he was also steward of Denbigh in 1444, when <name ref="nr01" type="pobl" >Robert Trefor</name> of Bryncunallt was his deputy. Burley was Member of Parliament for Shropshire on eighteen occasions between 1417 and 1455, and was appointed Speaker of the House for a short period in 1437 and then permanently in 1445. He was an ardent supporter of Richard, duke of York, whom he served as a seneschal and forester in Denbigh and as a seneschal in Montgomery in 1442/3 (see Johnson 1988: 229). His name also appears as a feofee of David Holbache’s free school at Oswestry between 1418 and 1421 (see Knight 1926: 69; 102.23n). He died 10 August 1458.</p> <p>14 <hi rend="bold">Sieffrai</hi>&nbsp;&nbsp;See 1n <hi rend="italics">Sieffrai</hi>.</p> <p>14 <hi rend="bold">sir</hi>&nbsp;&nbsp;‘Shire’, possibly Shropshire or, more specifically in the context of this part of the poem, the regional court of law which was held in Shrewsbury.</p> </note> <note xml:id="s_099_015"> <p>15 <hi rend="bold">Rwsel</hi>&nbsp;&nbsp;Two John Russells are named in GGl 352, one Sir John Russell who was Speaker of the House of Commons and an apparently more renowned John Russell who was bishop of Lincoln and Lord Chancellor in 1483. The latter was undoubtedly more renowned in ecclesiastic circles (see DNB Online s.n. <hi rend="italics">John Russell (</hi>c.<hi rend="italics">1430&ndash;1494)</hi>), yet it seems that Sir John Russell is a more obvious choice in relation to both the other men who are named in this part of the poem. Like William Burley (14n <hi rend="italics">Bwrlai</hi>) and William Tresham (15n <hi rend="italics">Tresam</hi>), Member of Parliament John Russell was both Speaker of the House and a Yorkist (see DNB Online s.n. <hi rend="italics">John Russell (d. 1437)</hi>). He owned land and held offices in Herefordshire before he was appointed Member of Parliament and he served both Edward, duke of York, and Richard his son in regional courts in south Wales. He was elected Speaker in 1423 and 1432 and died 15 March 1437.</p> <p>15 <hi rend="bold">Tresam</hi>&nbsp;&nbsp;Two Treshams are named in GGl 352, namely William and his son, Thomas. Both were Speakers of the House of Commons (see DNB Online s.n. <hi rend="italics">William Tresham (d. 1450)</hi> and <hi rend="italics">Sir Thomas Tresham (d. 1471)</hi>). William was appointed to examine the accounts of the king’s officers in south Wales and served as speaker in 1439, 1442, 1447 and 1449. He was made a feofee by Richard, duke of York, in 1448 and a councillor in 1449, and he was murdered by local men near his home in Northampton as he prepared to meet with the duke in September 1450. His son, Thomas, was injured during the attack and continued to support the Yorkist cause in his youth. Yet, he later became a Lancastrian and remained so until his death, and served as Speaker in 1459 and 1470. He was executed for bearing arms against Edward IV at the battle of Tewkesbury in May 1471. The fact that William Burley (14n <hi rend="italics" >Bwrlai</hi>) was elected speaker in 1437 and 1445 and John Russell (15n <hi rend="italics">Rwsel</hi>) in 1423 and 1432 suggests that Guto is referring to Speakers who served before 1450. Therefore, it is likely that he is referring to William Tresham, who was Speaker for the last time in 1449, rather than his son.</p> </note> <note xml:id="s_099_016"> <p>16 <hi rend="bold">A wnaech chwi rhwng iawn a cham</hi>&nbsp;&nbsp;‘What you’d do when differentiating between justice and injustice’. Cf. Si&ocirc;n Ceri in a poem of praise for Llwchaearn, GSC 55.71&ndash;2 <hi rend="italics">A’th waith uddun a’th weddi / Am iawn a cham a wnaech chwi</hi> ‘And you’d present to them your work and your prayer concerning justice and injustice.’</p> </note> <note xml:id="s_099_018"> <p>18 <hi rend="bold">dadl</hi>&nbsp;&nbsp;‘Action in law, plea’ (see GPC 870 s.v. <hi rend="italics">dadl</hi> 2(a); cf. 13n).</p> </note> <note xml:id="s_099_022"> <p>22 <hi rend="bold">haeach</hi>&nbsp;&nbsp;‘Almost, very nearly, well nigh’ (see GPC 1801).</p> </note> <note xml:id="s_099_025"> <p>25 <hi rend="bold">pen</hi>&nbsp;&nbsp;‘Mouth’ (see GPC 2726 s.v. <hi rend="italics">pen</hi><hi rend="superscript">1</hi> 1(d)).</p> </note> <note xml:id="s_099_027"> <p>27 <hi rend="bold">Si&ocirc;n Eutun</hi>&nbsp;&nbsp;The requester, <name ref="ns10" type="pobl">Si&ocirc;n Eutun</name> ap Si&acirc;ms Eutun.</p> </note> <note xml:id="s_099_028"> <p>28 <hi rend="bold">d&ocirc;l ych</hi>&nbsp;&nbsp;‘Oxbow’ (see GPC 1073 s.v. <hi rend="italics">d&ocirc;l</hi><hi rend="superscript">1</hi> and the combination <hi rend="italics">d&ocirc;l ych</hi>; OED Online s.v. <hi rend="italics">oxbow</hi> 1 ‘a bow-shaped piece of wood forming a collar for a yoked ox, with the upper ends fastened to the yoke’).</p> </note> <note xml:id="s_099_034"> <p>34 <hi rend="bold">cerwyn</hi>&nbsp;&nbsp;‘Mash-vat … tub, cask’ (see GPC 469).</p> </note> <note xml:id="s_099_035"> <p>35 <hi rend="bold">cynydd</hi>&nbsp;&nbsp;‘Huntsman, man in charge of hounds’ (see GPC 803; cf. 45).</p> </note> <note xml:id="s_099_037"> <p>37 <hi rend="bold">melys</hi>&nbsp;&nbsp;Understood as a noun, ‘sweet thing’, instead of an adjective, ‘sweet’ (see GPC 2424).</p> </note> <note xml:id="s_099_039"> <p>39 <hi rend="bold">bwmbart</hi>&nbsp;&nbsp;From the English <hi rend="italics">bombard</hi> ‘A deep-toned wooden musical instrument of the bassoon family’ (see OED Online s.v. 4 (a); GPC 353).</p> </note> <note xml:id="s_099_040"> <p>40 <hi rend="bold">parc y llys</hi>&nbsp;&nbsp;‘The court’s park’, namely Parc Eutun, a short distance south-west of the modern village of Eutun (Trefwy) in Maelor Gymraeg (see WATU 68 s.v. <hi rend="italics">Eyton</hi>). Interestingly, modern maps show a small wood named Huntsman’s Hollow nearby. A place called Coed Eutun (Eutun wood) is referred to in two fourteenth-century poems to the nightingale which may have been composed by Madog Benfras and Dafydd ap Gwilym (see DG.net poems 154 and 155). It is likely that Madog was related to noblemen in the area (see GMBen 13&ndash;14). In the Calendars of Patent Rolls (1397/205 and 255), it is noted that one <hi rend="italics">Richard Donyngton</hi> was <hi rend="italics">parker of Eyton park in Wales</hi> in 1397. See further HPF II 174&ndash;5.</p> </note> <note xml:id="s_099_041"> <p>41 <hi rend="bold">Bwa genau’n bugunad</hi>&nbsp;&nbsp;‘A mouth’s bow bellowing’. With <hi rend="italics">bwa</hi>, Guto may be referring to his metaphor in line 26 <hi rend="italics">bwa</hi> ‘bow [and arrow]’, as both the weapon and the horn share the same features in terms of shape. For other possible meanings, see GPC 350 s.v. <hi rend="italics">bwa</hi><hi rend="superscript">1</hi> 2(a) ‘rainbow’ (cf. 38), 2(b) ‘arch … archway’.</p> </note> <note xml:id="s_099_042"> <p>42 <hi rend="bold">B&ocirc;n trwmp &acirc;’i ben tua’r iad</hi>&nbsp;&nbsp;‘The butt-end of a trumpet with its head facing towards the pate’. Guto is in all likelihood referring to the thin, pointed part of the horn in the first half of the line (see GPC 298 s.v. <hi rend="italics">b&ocirc;n</hi> 1(c) ‘tail … butt-end’). The other end of the horn was open like a <hi rend="italics">trwmp</hi> ‘trumpet’ and faced the blower’s forehead.</p> </note> <note xml:id="s_099_049"> <p>49 <hi rend="bold">Si&ocirc;n Eutun</hi>&nbsp;&nbsp;See 27n.</p> </note> <note xml:id="s_099_052"> <p>52 <hi rend="bold">Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;See 27n.</p> </note> <note xml:id="s_099_053"> <p>53 <hi rend="bold">gyrfeirch</hi>&nbsp;&nbsp;Plural of <hi rend="italics">gyrfarch</hi> ‘race-horse, post-horse, courser’ (see GPC 1797).</p> </note> <note xml:id="s_099_054"> <p>54 <hi rend="bold">lamprai</hi>&nbsp;&nbsp;‘A fish of the genus <hi rend="italics">Petromyzon</hi>, resembling an eel in shape and in having no scales. It has a mouth like a sucker, pouch-like gills, seven spiracles or apertures on each side of the head, and a fistula or opening on the top of the head’ (gw. OED Online s.v.; GPC 2052). Beside the line in BL 14966 the scribe has written <hi rend="italics">murunula</hi> ‘a type of eel, lamprey’.</p> </note> <note xml:id="s_099_055.058"> <p>55&ndash;8 <hi rend="bold">Ni chyll arian …</hi>&nbsp;&nbsp;‘He doesn’t lose money …’ Guto is referring to Si&ocirc;n’s tendency to lose money by betting when he is idle. Lake (1996: 96) makes the point that Guto is urging Sieffrai to give the horn without haste so that Si&ocirc;n does not become a waster. Lewys Glyn Cothi composed a praise poem for Lewys ap Gwatcyn where he refers to the body’s fondness (in contrast with the soul) of playing similar games in his patron’s home (see GLGC poem 133). Lake (1996: 97) notes that both poets succeed in constructing a subtle and careful criticism by giving voice to a general moral stance through their own principal fields of communication, Lewys in a request poem and Guto in a poem of praise. In Statud Gruffudd ap Cynan (1523), poets are advised not to go <hi rend="italics">i dafarnau neu gornelau kuddiedic i chwarau dissiau neu gardiau neu warae arall am dda</hi> ‘to taverns or to hidden corners to play dice or cards or to play any other game for money’ (see Davies 1904&ndash;5: 97). Interestingly, Si&ocirc;n is named as one who took oath against one Madog ap Hywel ab Ithel on 19 October 1467 for ‘running a common lodging house in the towne of Wrexham … for games of dice, cards and other things against the ordinance forbidding’ (Pratt 1988: 48, 51).</p> </note> <note xml:id="s_099_056"> <p>56 <hi rend="bold">tabler</hi>&nbsp;&nbsp;From the Middle English <hi rend="italics">tabler</hi> ‘backgammon’ (see GPC 3404).</p> </note> <note xml:id="s_099_057"> <p>57 <hi rend="bold">&Acirc; chroes ni chwery hasard</hi>&nbsp;&nbsp;By <hi rend="italics">[c]roes</hi> Guto is in all likelihood referring to ‘a coin which bears an image of a cross’. The earliest example of the word in Welsh belongs to the sixteenth century, according to GPC 604 s.v. <hi rend="italics">croes</hi> (d), yet it was used in English as early as the fourteenth century (see OED Online s.v. <hi rend="italics">cross</hi> 20 ‘The figure of a cross stamped upon one side of a coin; hence, a coin bearing this representation; a coin generally’). The word <hi rend="italics" >hasard</hi> was borrowed from the English <hi rend="italics">hazard</hi> ‘game at dice’ (see GPC 1825).</p> </note> <note xml:id="s_099_059"> <p>59 <hi rend="bold">Sieffrai</hi>&nbsp;&nbsp;See 1n <hi rend="italics">Sieffrai</hi>.</p> </note> <note xml:id="s_099_060"> <p>60 <hi rend="bold">Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;See 27n.</p> <p>60 <hi rend="bold">Sain Cynin</hi>&nbsp;&nbsp;St Cynin, a grandson or son to St Brychan and patron saint of Llangynin in Carmarthenshire (see LBS ii: 261&ndash;2; WCD 181; cf. GIG 286&ndash;7).</p> </note> <note xml:id="s_099_064"> <p>64 <hi rend="bold">Ceirw yn si&ecirc;p a’r corn i Si&ocirc;n!</hi>&nbsp;&nbsp;‘May the deer be a bargain and Si&ocirc;n have the horn!’ This line needs to be isolated from lines 61&ndash;3 for its meaning to be apparent. It is understood as a declaration of what Guto would deem to be a positive outcome to his poem.</p> <p>64 <hi rend="bold">si&ecirc;p</hi>&nbsp;&nbsp;It is unlikely that Guto is referring to <hi rend="italics">Si&ecirc;p</hi> ‘Cheapside’, the renowned medieval London market, as it would be inappropriate for a nobleman to sell venison there. Furthermore, it is also unlikely that <hi rend="italics">si&ecirc;p</hi> is relevant as a measure of excellence in light of the market’s general renown. It is suggested that <hi rend="italics" >si&ecirc;p</hi> in this line is a borrowing of the English <hi rend="italics">cheap</hi>, although the exact meaning is open to enquiry (see OED Online s.v. 1 ‘A bargain about the bartering or exchanging of one commodity for another, or of giving money or the like for any commodity; bargaining, trade, buying and selling’, 2 ‘The place of buying and selling; market’, 3 ‘That which is given in exchange for a commodity; price; value’, 7 ‘Abundance of commodities, plenty, cheapness; opposed to <hi rend="italics">dearth</hi>’).</p> <p>64 <hi rend="bold">Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;See 27n.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Davies, J.H. (1904&ndash;5), ‘The Roll of the Caerwys Eisteddfod of 1523’, <hi rend="italics" >Transactions of the Liverpool Welsh National Society</hi>: 87&ndash;102<lb/>Huws, B.O. (1998), <hi rend="italics">Y Canu Gofyn a Diolch,</hi> c.<hi rend="italics">1350&ndash;</hi>c.<hi rend="italics">1630</hi> (Caerdydd)<lb/>Johnson, P.A. (1988), <hi rend="italics">Duke Richard of York 1411&ndash;1460</hi> (Oxford)<lb/>Jones, G.P. (1933), <hi rend="italics">The Extent of Chirkland (1391&ndash;1393)</hi> (London)<lb/>Knight, L.S. (1926), <hi rend="italics">Welsh Independent Grammar Schools to 1600</hi> (Newtown)<lb/>Lake, A.C. (1996), ‘ “Ysgrifen y Fall” ’, <hi rend="italics">Dwned</hi>, 2: 95&ndash;117<lb/>Pratt, D. (1988), ‘Bromfield and Yale: Presentments from the Court Roll of 1467’, TCHSDd 37: 43&ndash;53</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="C2.617_099"> <div xml:id="C2.617_099testun"> <head>C 2.617, 13<hi rend="superscript">v</hi>&ndash;15<hi rend="superscript">r</hi></head> <pb n="13v_llgc_1431735"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>kowydd i ofyn korn karv</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1" ><del><add>S[&nbsp;&nbsp;]ff[&nbsp;&nbsp;&nbsp;]vy[&nbsp;&nbsp;&nbsp;]os ai i</add></del>Sieffrai a yf osai ffraingk</l> <l n="2">sylfaen ac vsdvl holfaingk</l> <l n="3">kyfreithiwr holwr haelwych</l> <l n="4">koetmawr ir drefawr dra fych</l> <l n="5">kapten i faingk y brenin</l> <l n="6">kyfyd kyfraith fyd oth fin</l> <l n="7">pleder i bob hael ydwyd</l> <l n="8">powls oll i gwmin plas wyd</l> <l n="9">yngwynedd ir ysdeddych</l> <l n="10">o vewn k<unclear>ei</unclear>ff ar y vaingk wych</l> <l n="11">dwyn pan ith gapan i gyd</l> <l n="12">dwyn hwf yn llvndain hefyd</l> <l n="13">nid wyd lai o dadlevir</l> <l n="14">no bwrlai sieffrai inn sir</l> <l n="15">ni wnaeth rwsel na thresam</l> <l n="16">a wnaech i rhwng iawn a cham</l> <pb n="14r_llgc_1431736"/> <l n="17">ar gowydd prydydd per wyd</l> <l n="18">ac ar ddadl i gwraidd ydwyd</l> <l n="19">kanv kerdd a rhoi erddi</l> <l n="20">kampav dy hen deidiav di</l> <l n="21">y mae vn gwr mae angerdd</l> <l n="22">vwch yn gar havach vn gerdd</l> <l n="23">ffoster ac esgwier gwiw</l> <l n="24">a gwr nod heb gorn ydiw</l> <l n="25">nid onest benn fforestwr</l> <l n="26">heb gorn gida bwa gwr</l> <l n="27">sion evtvn sy/n/ damvnaw</l> <l n="28">llvn dol ych llonaid i law</l> <l n="29">klav gorn a chic hel a gar</l> <l n="30">klariwn helgwn i Haelgar</l> <l n="31">korn mawr ymysc y kyrn man</l> <l n="32">kafn krwm val kefn y kyman</l> <l n="33">koedwr ai waedd yn kadw /r/ wyn</l> <l n="34">kloch keirw haner kylch kerwyn</l> <l n="35">mynki anadl min kynydd</l> <l n="36">mal tarth pann fai n ymlid hydd</l> <pb n="14v_llgc_1431737"/> <l n="37">melys yw yn malv sain</l> <l n="38">megys bol enfys blaenfain</l> <l n="39">bwmbart i wr ai bvmbys</l> <l n="40">bric llef hyd ar bark y llys</l> <l n="41">bwa genav bygvnad</l> <l n="42">bon trwmp ai benn tva r iad</l> <l n="43">gwiber dole ac vbain</l> <l n="44">a genav mawr ac vn main</l> <l n="45">o bydd kynydd ai kano</l> <l n="46">organ fawr i gwn yw fo</l> <l n="47">yn gam yn wynoc oi ol</l> <l n="48">yn gevnant yn i ganol</l> <l n="49">ar glvn sion evtvn yn iav</l> <l n="50">or glvn ar gil i enav</l> <l n="51">ymbilwyr am ebolion</l> <l n="52">y sydd anhebic i sion</l> <l n="53">nid eirch veirch nac irfeirch gwr</l> <l n="54">ond lamprai anadl emrwr</l> <pb n="15r_llgc_1431738"/> <l n="55">ni chyll arian y chwanec</l> <l n="56">nid arfer ar dabler dec</l> <l n="57">a chroes ni chwery hasart</l> <l n="58">o chair korn ni chwery y kart</l> <l n="59">sieffrai moes offer im min</l> <l n="60">sion ai kan myn sain kynin</l> <l n="61">o cheiff ych kyfyrderw chwi</l> <l n="62">y gloch wych a galw chwechi</l> <l n="63">kai wledd o gic helyddion</l> <l n="64">keirw/n/ siep ar korn i sion</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Guto/r/ Glynn</l> </lg> <gap reason="sampling"/> </div> <div type="nodiadau" xml:id="C2.617_099nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">Huw Machno</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics" >c</hi>.1620x1625</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">Huw Machno</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics" >c</hi>.1620x1625</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="Gwyn4_099"> <div xml:id="Gwyn4_099testun"> <head>Gwyn 4, 201&ndash;3</head> <pb n="201_llgc_1442211"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>Kywydd i erchy corn</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Sieffre a yf osai ffraink</l> <l n="2">Sylfaen ac Iusus holvaink</l> <l n="3">Kyfreithiwr holwr haelwych</l> <l n="4">Koetmawr ir dre vawr dra vych</l> <l n="11"><del>dwyn pan ith gapan y gyd</del></l> <l n="5">Capten i vaink y Brenhin</l> <l n="6">Cyfyd cyfraith vaith oth vin</l> <l n="7">Pleder i bob hawl ydwyt</l> <l n="8">Powls oll ar Comyn plas wyt</l> <pb n="202_llgc_1442212"/> <l n="9">YnGwynedd ir eisteddych</l> <l n="10">O vewn coyff ar y vaink g{<del>g</del>}wych</l> <l n="11">Dwyn pan ith gapan y gyd</l> <l n="12">dwyn hwf yn Llundain hefyd</l> <l n="13">Nid wyd lai o dadleuir</l> <l n="14">No Bwrlai Sieffrai in Sir {[Burley]}</l> <l n="15">Ni wneth Rwsel na Thresam</l> <l n="16">A wnaech chwi rhwm iawn a cham</l> <l n="17">Ar gowydd prydydd pur wyd</l> <l n="18">Ac ar ddadyl ei gwraidd ydwyd</l> <l n="19">Cany kerdd a rhoi erddi</l> <l n="20">Campau dy hen deidiau di</l> <l n="21">Y mae vngwr Mai angerdd</l> <l n="22">Ywch yn gar haiach vn gerdd</l> <l n="23">Fforster ac ysgwier gwiw</l> <l n="24">A gwr nod eb gorn ydiw</l> <l n="25">Nid onest ben fforestwr</l> <l n="26">Eb gorn gyd a bwa gwr</l> <l n="27">Sion Eutun sy’n damunaw</l> <l n="28">Llun dol ych llonaid ei law</l> <l n="29">Clau gorn a chic hel a gar</l> <l n="30">Clariwn helgwn i haelgar</l> <l n="31">Corn mawr ymysc y cyrn man</l> <l n="32">Cafn crwm val cefyn cryman</l> <l n="33">Coedwr ai waedd yn cadw’r wyn</l> <l n="34">Cloch ceirw hanner cylch cerwyn</l> <l n="35">Mynki anadl min kynydd</l> <l n="36">Mal tarth pan vai’n ymlid hydd</l> <pb n="203_llgc_1442213"/> <l n="37">Melus yw yn maly sain</l> <l n="38">Megys bol envys blaenvain</l> <l n="39">Bwmbart i wr ai bumbys</l> <l n="40">Bric llef hyd ar bark y llys</l> <l n="41">Bwa genau bugunad</l> <l n="42">Bon trwmp ai ben tu ar iad</l> <l n="43">Gwiber dolef ac ubain</l> <l n="44">Agen au mawr ac vn main</l> <l n="45">O bydd kynydd ai cano</l> <l n="46">Organ vawr i gwn yw vo</l> <l n="47">Yn gam yn wynoc oi ol</l> <l n="48">Yn geunant yn ei ganol</l> <l n="49">Ar glun John Eutun yn iau</l> <l n="50">Or glun ar gil y genau</l> <l n="51">Ymbiliwr am ebolion</l> <l n="52">Y sydd anhebic i Sion</l> <l n="53">Nid eirch aur na gyrveirch gwr</l> <l n="54">Ond lamprai anadl emprwr</l> <l n="55">Ni chyll arian ychwanec</l> <l n="56">Nid arver or dabler dec</l> <l n="57">A chroes ni chwery hasard</l> <l n="58">O chair corn ni chwery card</l> <l n="59">Sieffrei moes offer y min</l> <l n="60">Sion ai can myn sain kynin</l> <l n="61">O chaif eich kefnderw chwi</l> <l n="62">Y gloch wych yn galw chwechi</l> <l n="63">Kai wledd o gic helyddion</l> <l n="64">Keirw’n y Siep ar corn i Sion</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Teruyn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Gwyn4_099nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;4, 11 (wedi ei dileu), 5&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">William Salesbury</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics">c</hi>.1575</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Priodolir y gerdd i <hi rend="italics">Guto or Glyn</hi> mewn pennawd ar frig y tudalennau recto.</note> <note type="ymylnodau_cym">1 <hi rend="italics" >ymyl</hi>&nbsp;&nbsp;{ossai math o win myfi a feddyliwn ac nid carw neu fragod fel y dywed rhai}</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;4, 11 (deleted), 5&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">William Salesbury</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics">c</hi>.1575</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">The poem is attributed to <hi rend="italics">Guto or Glyn</hi> in the running heads at the top of the recto pages.</note> <note type="ymylnodau_eng">1 <hi rend="italics" >margin</hi>&nbsp;&nbsp;{ossai math o win myfi a feddyliwn ac nid carw neu fragod fel y dywed rhai}</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="LlGC3049D_tt155-157_099"> <div xml:id="LlGC3049D_tt155-157_099testun"> <head>LlGC 3049D, 155&ndash;7</head> <pb n="155_llgc_1432230"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>K ir korn</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Sieffrai ayf o saif ffraink</l> <l n="2">sylvaen ac vstvs holvaink</l> <l n="3">kyvreithiwr holwr haelwych</l> <l n="4">koetmawr ir dre vawr dravych</l> <l n="5">kapten i vaingk y brenin</l> <l n="6">kyvyd kyvraith vyd oth vin</l> <l n="7">pleder i bob hael ydwyd</l> <l n="8">powls oll ar kwmin plas wyd</l> <l n="9">yn gwynedd ir esteddych</l> <l n="10">ovewn koeff ar vaingk wych</l> <pb n="156_llgc_1432231"/> <l n="11">dwyn pan ith gapan i gyd</l> <l n="12">dwyn hwf yn llvndain hevyd</l> <l n="13">nidwyd lai o dad <add hand="other">{&ndash;}</add> lev^ir</l> <l n="14">no bwrlai sieffrai in sir</l> <l n="15">ni wnaeth Rwsel na thresam</l> <l n="16">a wnech i Rwng iawn a cham</l> <l n="17">ar gowydd prydydd per wyt</l> <l n="18">ag ar ddadl i gwraidd ydwyt</l> <l n="19">kanv kerdd a rroddi<add>rhoi</add> erddi</l> <l n="20">kampav dy hendeidiav di</l> <l n="21">yma vn <add hand="other">{&ndash;}</add> gwr mai angerdd</l> <l n="22">ywch yn gar haiach vn gerdd</l> <l n="23">fforster ag yskwier gwiw</l> <l n="24">a gwr nod heb gorn ydiw</l> <l n="25">nid onest benn fforestwr</l> <l n="26">heb gorn gida bwa gwr</l> <l n="27">sion evtvn sy/n/ damvnaw</l> <l n="28">llvn dol &ycirc;ch llonaid i law</l> <l n="29">kylav gorn a chic hel a gar</l> <l n="30">kylariawn helgyrn i haelgar</l> <l n="31">korn mawr y mysk y kyrn man</l> <l n="32">kavyn krwm vel kefn y kryman</l> <l n="33">koedwr ai waedd yn kadwr wyn</l> <l n="34">kloch keirw hanner kylch kerwyn</l> <l n="35">mynki anadl min kynydd</l> <l n="36">mal tarth pan vai yn ymlid hydd</l> <pb n="157_llgc_1432232"/> <l n="37">melys yw yn malv sain</l> <l n="38">megis bol env&ycirc;s by{<del>y</del>}laenvain</l> <l n="39">bwmpart i wr ai bvmys</l> <l n="40">brig llef hyd ar bark y llys</l> <l n="41">bwa genav bvgvnad</l> <l n="42">bon trwmp ai benn tvariad</l> <l n="43">gwiber dole ac vbain</l> <l n="44">ac ene mawr ac vn main</l> <l n="45">o bydd kynydd ai kano</l> <l n="46">organ vawr i gwn yw vo</l> <l n="47">yn gam yn wynoc oi ol</l> <l n="48">yn gevnant yn i ganol</l> <l n="49">Ar glvn sion evtyn yn iav</l> <l n="50">or glvn ar gil i enav</l> <l n="51">ymbilwyr am ybolion</l> <l n="52">y sydd hanhebic i sion</l> <l n="53">nid eirch veirch nag yrveirch gwr</l> <l n="54">ond lamprai anadl emprwr</l> <l n="55">ni chyll arian ychwaneg</l> <l n="56">nid arver or dabler deg</l> <l n="57">A chroes ni chwery hassart</l> <l n="58">o chair korn ni chwery kart</l> <l n="59">Sieffrai moes offer i min</l> <l n="60">sion ai k&acirc;n myn sain kynin</l> <l n="61">ochaiff ych kyvyrder chwi</l> <l n="62">y gloch wych galw chwechi</l> <l n="63">kai wledd o gig helyddion</l> <l n="64">keirw yn siep ar korn i sion</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gvtor glynn Ai kant</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="LlGC3049D_tt155-157_099nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys (?un o deulu Wynn, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_cym">1560x1580</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand (?one of the Wynn family, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_eng">1560x1580</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="LlGC3049D_tt250-252_099"> <div xml:id="LlGC3049D_tt250-252_099testun"> <head>LlGC 3049D, 250&ndash;2</head> <pb n="250_llgc_1432325"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>K ir korn</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Seffray a yf o sayf ffraingk</l> <l n="2">sylvain ac vstvs holvaingk</l> <l n="3">kyfreithiwr howlwr haelwych</l> <l n="4">koet mawr ir dref vawr dra vych</l> <l n="5">kapten i vaink y brenin</l> <l n="6">kyfyd kyfraeth vyd oth vinn</l> <l n="7">pleder i bob hawl ydwyd</l> <l n="8">powls oll ar kwmyn plas wyd</l> <l n="9">yngwynedd ir eisteddych</l> <l n="10">ovewn koeff ar y vaingk wych</l> <l n="11">dwyn pan ith gapan i gyd</l> <l n="12">dwyn hwf yn llvndain hefyd</l> <l n="13">nid wyd lai o dad levir</l> <l n="14">no bwrlai sieffrai in sir</l> <l n="15">ni wnaeth rwsel na thresam</l> <l n="16">a wnaech i rrwng iawn a cham</l> <l n="17">ar gywydd prydydd p&ecirc;r wyd</l> <l n="18">ac ar ddadyl i gwraidd ydwyd</l> <pb n="251_llgc_1432326"/> <l n="19">kanv kerdd a rro erddi</l> <l n="20">kampav dy hendeidiav di</l> <l n="21">y mae vn gwr mai angerdd</l> <l n="22">ywch yn gar haiach vn gerdd</l> <l n="23">fforester ac ysgwier gwiw</l> <l n="24">a gwr nod heb gorn ydiw</l> <l n="25">nid onest ben fforestwr</l> <l n="26">heb gorn gida bwa gwr</l> <l n="27">sion evtvn sy/n/ damvnaw</l> <l n="28">llvn d&ocirc;l &ycirc;ch llonaid i law</l> <l n="29">klav gorn a chic hel a gar</l> <l n="30">klariwn helgyrn i haelgar</l> <l n="31">korn mawr ymysk y kyrn m&acirc;n</l> <l n="32">kafyn krwm val kefyn kyrman</l> <l n="33">koedwr ai waedd yn kadwr wyn</l> <l n="34">kloch keirw haner kylch kerwyn</l> <l n="35">mynki anadl min kyny<del>n</del>dd</l> <l n="36">mal tarth pan vai/n/ ymlid hydd</l> <l n="37">melys yw yn malv sain</l> <l n="38">megis bol envys bylaenvain</l> <l n="39">bwm bart i wr ai bvm bys</l> <l n="40">bric llef hyd ar bark y llys</l> <l n="41">bwa genav bv gvnad</l> <l n="42">bon trwmp ai benn tvariad</l> <l n="43">Gwiber dolef ac vbain</l> <l n="44">ac enav mawr ac vn main</l> <pb n="252_llgc_1432327"/> <l n="45">O bydd kynydd ai kano</l> <l n="46">organ vawr i gwn yw vo</l> <l n="47">yn gam yn wynoc oi ol</l> <l n="48">yn gevnant yn i ganol</l> <l n="49">ar glvn sion evttvn yn iav</l> <l n="50">or glvn ar gil i enav</l> <l n="51">ym bilwyr am ebolion</l> <l n="52">y sydd anhebic i sion</l> <l n="53">nid eirch a&uuml;r a gyrfeirch gwr</l> <l n="54">onid lamprai anadl empriwr</l> <l n="55">ni chyll arian ychwanec</l> <l n="56">nid arfer or dabler dec</l> <l n="57">a chyroes ni chwery hasart</l> <l n="58">o chair korn ni chwery kart</l> <l n="59">sse<unclear>i</unclear>ffrai moes offer imin</l> <l n="60">sion ai kan myn sain kynin</l> <l n="61">ochaiff ych kyfyderw chwi</l> <l n="62">y gloch wych yn galw chwechi</l> <l n="63">kai wledd o gig helyddion</l> <l n="64">keirw yn y siep ar korn i sion</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto r glyn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="LlGC3049D_tt250-252_099nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys (?un o deulu Wynn, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_cym">1560x1580</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand (?one of the Wynn family, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_eng">1560x1580</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="Pen67_099"> <div xml:id="Pen67_099testun"> <head>Pen 67, 34&ndash;8</head> <pb n="34_llgc_1434056"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Seffrai a yf ossai ffaingk</l> <l n="2">sylvaen ac iestvs hawlvaingk</l> <l n="3">kyfraithwr havlwr haelwych</l> <l n="4">koedmawr yr dre vavr dra vych</l> <l n="5">kapden y vaingk y brenin</l> <l n="6">kyfyd kyfraith vyt oth vin</l> <l n="7">pleder ar bob hawl ydwyt</l> <l n="8">pow<add>l</add>s oll ar komin plas wyt</l> <pb n="35_llgc_1434057"/> <l n="9">yngwynedd yr eisteddych</l> <l n="10">o vewn koe<del>th</del><add hand="other">{ff}</add> ar y vaingk wych</l> <l n="11">dwyn pan ith gapan i gyt</l> <l n="12">dwyn hwf yn llvndain hefyt</l> <l n="13">Nid wyt lai o dadlei ir</l> <l n="14">no bwrlai sieffrai ny sir</l> <l n="15">Ni wnaeth rwssel na thressam</l> <l n="16">a wnewch chwi rrwng iawn a cha[&nbsp;]</l> <l n="17">ar gywydd prydydd per wyt</l> <l n="18">ac ar ddadl i gwreidd ydwyt</l> <l n="19">kanv kerdd a rroi erddi</l> <l n="20">kampev dy hen deidia di</l> <l n="21">I mae vngwr mai angerdd</l> <l n="22">ywch yn gar haeach vn gerdd</l> <pb n="36_llgc_1434058"/> <l n="23">fforster ac ysgwyer gwiw</l> <l n="24">a gwr nod heb gorn ydiw</l> <l n="25">Nid onest <del>b</del><add hand="other">{p}</add>enn fforestwr</l> <l n="26">heb gorn gyda bwa gwr</l> <l n="27">John evtvn syn damvnaw</l> <l n="28">llvn dol ych llonaid i law</l> <l n="29">klav gorn a chic hely a gar</l> <l n="30">klariw<add>n</add> helgwn i haelgar</l> <l n="31">korn mawr nid vn or kyrn man</l> <l n="32">kafn krwm val kefn y kryman</l> <l n="33">koedwr ai waedd yn kadw r wyn</l> <l n="34">kloch keirw hanner kylch kerwyn</l> <l n="35">Mynki anadl min kynnydd</l> <l n="36">mal tarth pan vai n ymlid hydd</l> <pb n="37_llgc_1434059"/> <l n="37">melys yw yn maly sain</l> <l n="38">megys boly envys blaenvain</l> <l n="39">bw<add hand="other">{m}</add>bart i wr ai bvmbys</l> <l n="40">bric llef hyd ar bark y llys</l> <l n="41">bwa genav n begvnnat</l> <l n="42">bon trwmp{<del>p</del>} ai benn tvwa r iat</l> <l n="43">gwiber dolef a gvbain</l> <l n="44">a genav mawr ac vn main</l> <l n="45">o bydd kynydd ai kanno</l> <l n="46">organ vawr i gwn yw vo</l> <l n="47">yn gam yn wnoc oi ol</l> <l n="48">yn gavnant yn i gannol</l> <l n="49">ar glvn sion evtvn yn iav</l> <l n="50">or glvn ar gil i enav</l> <l n="51">ymbilwyr am ebolyon</l> <l n="52">y sydd anhebic i Jhon</l> <pb n="38_llgc_1434060"/> <l n="53">Nid airch avr na gyrrvairch gwr</l> <l n="54">ond lamprai anadl emprwr</l> <l n="55">Ni chyll aryan y chwannec</l> <l n="56">nid arver or dabler dec</l> <l n="57">A chroes ni chwery hassard</l> <l n="58">o chair korn ni chwery kard</l> <l n="59">Sieffrai moes offer y min</l> <l n="60">John ai kan ym sain kynin</l> <l n="61">o chaiff ych kyferdderw chwi</l> <l n="62"><add>y</add> gloch wych er galw chwechi</l> <l n="63">kai wledd o gic helyddyon</l> <l n="64">keirw yn siep ar korn y Jhon</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gytto or glynn Ai kant</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen67_099nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">Hywel Dafi</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics">c</hi>.1483</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">Hywel Dafi</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics">c</hi>.1483</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">ns04</note> <note type="noddwr">ns10</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>