<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://excalibur3.swan.ac.uk/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto007top"> <head n="1">7 &ndash; Moliant i’r Abad Rhys ap Dafydd o Ystrad-fflur</head> <note type="golygydd">Dafydd Johnston</note> <div type="lev1" xml:id="Guto007testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1">Af &acirc; mawl a fo melys</l> <l n="2">O’r tud yr wyf i’r <name ref="na03" type="person">Tad Rys</name>.</l> <l n="3">Ei fardd wyf, yrddrwyf erddrym,</l> <l n="4">Ei fryd ef fu roi da ym,</l> <l n="5">A’m bryd innau’n briodawl</l> <l n="6">Gludaw fyth ei glod a’i fawl.</l> <l n="7">Llon y cair, llew enwawg cu,</l> <l n="8">Lle bo’r bryd, llwybr i brydu.</l> <l n="9">Torri ’dd wyf, terydd afael,</l> <l n="10">Oedau &acirc; <name ref="na03" type="person">Rhys</name>, awdur hael,</l> <l n="11">A myned a ddamunwn</l> <l n="12">Beunydd i oed dydd at hwn.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="2"> <l n="13">‘Tydi a ddyly’r dial,</l> <l n="14">Y tafawd teilyngwawd tal,</l> <l n="15">Cloc tewfydr, cliced dwyfoch,</l> <l n="16">Cleddau cerdd celwyddawg coch.</l> <l n="17">Prydaist ar fydr priodawl,</l> <l n="18">Paid &acirc;’r ffug er <name ref="pp04" type="person" >Pedr</name> a <name ref="pp02" type="person">Phawl</name>.</l> <l n="19">Cyffesa ’ngorseddfa saint</l> <l n="20">Dy ferw drwy edifeiraint</l> <l n="21">Am fod arnad bechodau,</l> <l n="22">A mwy yw’r gosb am air gau.</l> <l n="23">Tydi a fu, tew dy fawl,</l> <l n="24">Drwy dy ffug dra diffygiawl.’</l> </lg> <lg type="cywydd" n="3"> <l n="25">‘Nac ef,’ heb ef, ‘hy o beth</l> <l n="26">Ydiw brig y dau bregeth.</l> <l n="27">Bryd y galon a brydawdd</l> <l n="28">Hyn oll, erfynied hi nawdd.</l> <l n="29">Cyd traethwyf, wiwnwyf weini,</l> <l n="30">Fawr gelwydd wrth f’arglwydd i,</l> <l n="31">Ni thraethais, iawngais angerdd,</l> <l n="32">Air gau wrth euraw ei gerdd.</l> <l n="33">Bei torrwn i, batrwn iaith,</l> <l n="34">&Acirc;’m doethwalch amod wythwaith,</l> <l n="35">Mae i <name ref="na03" type="person">Rys</name>, mau oreuswydd,</l> <l n="36">Meddiant rhoi maddeuaint rhwydd.</l> <l n="37">Nid hawdd bod heb Wyndodydd,</l> <l n="38">Ac nid haws ugain oed dydd</l> <l n="39">Er dim faddau &wcirc;yr <name ref="pt15" type="person" >Domas</name></l> <l n="40">A <name ref="ly05" type="lle">ch&ocirc;r Fflur</name> a’i chaer a’i phlas.</l> <l n="41">Tithau na faddau ef&ocirc;,</l> <l n="42">Tra genych, fardd, trig yno.’</l> </lg> <lg type="cywydd" n="4"> <l n="43">Gwnelid <name ref="pd29" type="person">Duw</name> gynnal oed dydd</l> <l n="44">Bob g&wcirc;yl o bawb a’i gilydd.</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto007aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Af &acirc; moliant a fydd yn felys</l> <l n="2">o’r ardal lle’r wyf i’r Tad Rhys.</l> <l n="3">Rwy’n fardd iddo, rheolwr cadarn rhagorol,</l> <l n="4">ei fwriad ef oedd rhoi cyfoeth i mi,</l> <l n="5">a’m bwriad innau yn hollol addas</l> <l n="6">oedd amlhau ei glod a’i foliant bob amser.</l> <l n="7">Mae ffordd i farddoni i’w chael yn llawen</l> <l n="8">lle bo bwriad y meddwl, llew enwog annwyl.</l> <l n="9">Rwy’n torri cytundebau, gwarant taer,</l> <l n="10">i gwrdd &acirc; Rhys, awdur hael, </l> <l n="11">ac fe hoffwn i fynd</l> <l n="12">i gwrdd &acirc;’r g&wcirc;r hwn bob dydd.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="13">‘Ti sy’n haeddu’r gosb,</l> <l n="14">y tafod talog urddasol ei gerdd,</l> <l n="15">cloc mydr trwchus, cliced y bochau,</l> <l n="16">cleddyf cerdd celwyddog a choch.</l> <l n="17">Cenaist gerdd ar fesur addas,</l> <l n="18">paid &acirc;’r twyll er mwyn Pedr a Paul.</l> <l n="19">Cyffesa yng nghysegrfan y seintiau </l> <l n="20">dy faldordd mewn edifeirwch</l> <l n="21">oherwydd dy fod yn euog o bechodau,</l> <l n="22">ac mae’r gosb am gelwydd yn fwy.</l> <l n="23">Buost ar fai yn fawr trwy dy dwyll,</l> <l n="24">helaeth yw dy foliant.’</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="25">‘Nage,’ meddai ef, ‘peth digywilydd</l> <l n="26">yw pen dy bregeth.</l> <l n="27">Bwriad y galon a ganodd</l> <l n="28">hyn i gyd, boed iddi hi ymbil am faddeuant.</l> <l n="29">Er fy mod yn dweud celwydd mawr</l> <l n="30">wrth fy arglwydd i, gwasanaethu angerdd teilwng,</l> <l n="31">ni ddywedais yr un gair o gelwydd</l> <l n="32">wrth addurno ei gerdd, celfyddyd dda ei hamcan.</l> <l n="33">Pe bawn i’n torri cytundeb wyth gwaith</l> <l n="34">&acirc;’m hebog doeth, safon iaith,</l> <l n="35">mae gan Rys yr awdurdod</l> <l n="36">i roi maddeuant yn rhwydd, fy swydd orau.</l> <l n="37">Nid peth hawdd yw bod heb bobl Gwynedd,</l> <l n="38">ac nid haws mewn ugain cyfarfod</l> <l n="39">yw hepgor &wcirc;yr Tomas am unrhyw beth</l> <l n="40">ac eglwys Fflur a’i chadarnle a’i phlasty.</l> <l n="41">Paid ti &acirc; bod hebddo fe,</l> <l n="42">tra byddi di’n canu cerddi, fardd, arhosa yno.’</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="43">Boed i Dduw gynnal cyfarfod</l> <l n="44">rhwng pawb yn ystod pob g&wcirc;yl.</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto007translation"> <lg type="title"> <l>7 &ndash; In praise of Abbot Rhys ap Dafydd of Strata Florida</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">I will take praise which will be sweet</l> <l n="2">from the region where I am to Father Rhys.</l> <l n="3">I am his poet, strong distinguished ruler,</l> <l n="4">his intent was to give me wealth,</l> <l n="5">and my intent appropriately</l> <l n="6">was always to increase his fame and praise.</l> <l n="7">A path to compose poetry is to be had gladly </l> <l n="8">where the mind’s intent is, dear famous lion.</l> <l n="9">I am breaking appointments, fervent surety, </l> <l n="10">to meet with Rhys, generous author,</l> <l n="11">and I would wish to go</l> <l n="12">to meet with him every single day.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="13">‘You are the one who deserves punishment,</l> <l n="14">jaunty tongue with dignified song,</l> <l n="15">clock of thick metre, clicket of the cheeks,</l> <l n="16">red mendacious sword of song.</l> <l n="17">You sang a song in fitting metre,</l> <l n="18">stop your deceit for St Peter and St Paul’s sake.</l> <l n="19">Confess in the shrine of saints</l> <l n="20">your babble in contrition</l> <l n="21">because you are guilty of sins,</l> <l n="22">and the punishment for false witness is greater.</l> <l n="23">You were greatly at fault through your deceit,</l> <l n="24">your praise is widespread.’</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="25">‘No,’ said he, ‘the head of your sermon</l> <l n="26">is a shameless thing.</l> <l n="27">It was the heart’s intent</l> <l n="28">that sang all this, let it beg forgiveness.</l> <l n="29">Although I may tell a great lie</l> <l n="30">to my lord, service of fitting passion,</l> <l n="31">I never spoke a false word</l> <l n="32">in gilding his song, well-intended artistry.</l> <l n="33">If I were to break an agreement eight times</l> <l n="34">with my wise hawk, model of language,</l> <l n="35">Rhys has the authority to grant forgiveness freely,</l> <l n="36">my finest office.</l> <l n="37">It is not easy to be without the people of Gwynedd,</l> <l n="38">and it is no easier in twenty assignations</l> <l n="39">to go without Thomas’s grandson for any reason</l> <l n="40">and the church of Fflur and its stronghold and its mansion.</l> <l n="41">Don’t you be without him,</l> <l n="42">as long as you sing, poet, stay there.’</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="43">May God hold an assignation</l> <l n="44">between one and all during every festival.</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto007testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrif</hi><lb/>Cadwyd yr <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">unig destun</ref> o’r gerdd hon yn Pen 57 (<hi rend="italics" >c</hi>.1440). Mae ansawdd y testun yn ddi-fai hyd y gellir barnu, heblaw am yr ansicrwydd yn llinell 5 ac orgraff amwys yn llinell 14. Mae llythrennau olaf llinellau 29, 30, 31, 34, 36 a 37 yn annarllenadwy, ond gellir llenwi’r bylchau yn gwbl hyderus. Er bod y cywydd yn gymharol fyr, nid oes lle i gredu ei fod yn anghyflawn.</p> <p>Trawsysgrifiad: <ref target="Pen57_007" type="llsgr">Pen 57</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="007stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_007_005"> <p>5 <hi rend="bold">innau</hi>&nbsp;&nbsp;Mae darlleniad Pen 57 yn aneglur, ond darllenir <hi rend="italics">minev</hi> yn argraffiad Roberts (1921). Chwe minim sydd ar ddechrau’r gair, heb fodd i wahaniaethu rhyngddynt, ond rhaid wrth y ffurf hon er mwyn y synnwyr.</p> </note> <note xml:id="t_007_014"> <p>14 <hi rend="bold">tal</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r ffurf hon yn amwys yn y llawysgrif, ac fe’i dehonglwyd fel <hi rend="italics" >t&acirc;l</hi> yn GGl, ond ceir gwell synnwyr o gymryd bod y llafariad yn fyr, ac mai benthyciad o’r Saesneg Canol <hi rend="italics">tal</hi> sydd yma yn yr ystyr ‘hy, hyderus, talog’.</p> </note> <note xml:id="t_007_029"> <p>29 <hi rend="bold">weini</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r ddwy lythyren olaf yn annarllenadwy yn Pen 57, ond gellir eu hadfer ar sail odl a chynghanedd.</p> </note> <note xml:id="t_007_030"> <p>30 <hi rend="bold">i</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r llythyren hon yn annarllenadwy yn Pen 57, ond cadarnheir y darlleniad hwn gan y synnwyr a’r odl.</p> </note> <note xml:id="t_007_031"> <p>31 <hi rend="bold">angerdd</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r llythyren olaf yn annarllenadwy yn Pen 57.</p> </note> <note xml:id="t_007_034"> <p>34 <hi rend="bold">wythwaith</hi>&nbsp;&nbsp;Dim ond <hi rend="italics">wyth</hi> sy’n ddarllenadwy yn Pen 57, ond cadarnheir y darlleniad hwn gan yr odl a’r gynghanedd.</p> </note> <note xml:id="t_007_036"> <p>36 <hi rend="bold">rhwydd</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r tair llythyren olaf yn annarllenadwy yn Pen 57, ond cadarnheir y darlleniad hwn gan yr odl.</p> </note> <note xml:id="t_007_037"> <p>37 <hi rend="bold">Wyndodydd</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r ddwy lythyren olaf yn annarllenadwy yn Pen 57, ond cadarnheir y darlleniad hwn gan y synnwyr a’r odl.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Roberts, E.S. (1921) (gol.), <hi rend="italics">Peniarth MS. 57</hi> (Cardiff)</p> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto007esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Cywydd ar lun ymddiddan &acirc;’r tafod yw hwn. Ceir cywyddau tebyg gan ddau fardd arall o’r bymthegfed ganrif, sef Llywelyn ab y Moel (GSCyf cerdd 12) a bardd anhysbys o’r enw Syr Tomas. Cop&icirc;wyd cywydd Syr Tomas yn Pen 57 gan yr un llaw &acirc;’r cywydd hwn, a cheir testun golygedig a thrafodaeth ar y <hi rend="italics" >genre</hi> yn Salisbury 2007. Darlun negyddol o’r tafod a geir gan y tri bardd, ac mae’r elfen o hunan-wawd yn fwyaf amlwg yng nghywydd Llywelyn ab y Moel. Cywydd serch yw eiddo Syr Tomas ar ffurf ymddiddan rhwng tafod a chalon y bardd. Guto yw’r unig un sy’n defnyddio’r ymddiddan &acirc;’r tafod fel dyfais i foli noddwr, sef yr <name ref="na03" type="pobl">Abad Rhys</name> o Ystrad-fflur, ac i ymddiheuro iddo am dorri addewid.</p> <p>Ar &ocirc;l datgan ei ymroddiad i foli’r Abad Rhys mae Guto’n cyfaddef ei fod wedi torri ‘oedau’ ag ef, sef methu cadw addewid i ymweld ag Ystrad-fflur dros ryw &wcirc;yl mae’n debyg (cf. 30.33&ndash;46 lle sonnir am gael caniat&acirc;d Rhys i ymweld &acirc; Phylib Llwyd). Mae’r bardd yn ymesgusodi am ei gamwedd trwy roi’r bai ar ei dafod am ddweud celwydd. Mae ateb y tafod yn foliant cyfrwys i’r Abad Rhys, gan ddadlau mai’r galon a oedd yn gyfrifol am gynnwys y canu mawl (hynny yw ei fod yn ddiffuant, mot&icirc;ff sydd efallai’n dangos dylanwad cywydd Syr Tomas), nad oes gair o gelwydd yn y cerddi mawl, a bod gan yr abad yr awdurdod i roi maddeuant am bechodau beth bynnag. Gorffen y tafod ei araith trwy gynghori’r bardd i aros gyda’r abad yn Ystrad-fflur. Llais y bardd sy’n cloi’r gerdd trwy erfyn ar Dduw i sicrhau bod pawb gyda’i gilydd ym mhob g&wcirc;yl.</p> <p>Nid oes dim yn y cywydd sy’n gymorth i’w ddyddio’n bendant, ond dylid ystyried awgrym Salisbury (2009: 83) bod y tri chywydd i’r abad wedi eu cofnodi yn Pen 57 mewn trefn amseryddol am yn &ocirc;l, ac mai hwn oedd y cynharaf o’r tri, i’w ddyddio efallai rhwng 1435 a 1437/8.</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/><date from="1435" to="1440"><hi rend="italics">c</hi>.1435&ndash;40</date>.</p> <p><hi rend="italics">Golygiadau blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd IX; CTC cerdd 98.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 44 llinell.<lb/>Cynghanedd: croes 55% (24 llinell), traws 20% (9 llinell), sain 18% (8 llinell), llusg 7% (3 llinell).</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_007_003"> <p>3 <hi rend="bold">yrddrwyf</hi>&nbsp;&nbsp;Gair cyfansawdd, <hi rend="italics">gwrdd</hi> ‘cadarn’ + <hi rend="italics" >rhwyf</hi> ‘rheolwr’.</p> </note> <note xml:id="e_007_015"> <p>15 <hi rend="bold">cloc</hi>&nbsp;&nbsp;Efallai mai pwynt y trosiad yw bod rhythmau rheolaidd mesurau cerdd dafod fel curiadau cyson cloc.</p> <p>15 <hi rend="bold">cliced</hi>&nbsp;&nbsp;Bar neu lafn bychan i gau ac agor drws. Ceir yr un ddelwedd yng nghywydd Llywelyn ab y Moel, GSCyf 12.69 <hi rend="italics">Cliciediau yn cloi ceudawd</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_007_016"> <p>16&nbsp;&nbsp;Ceir yr un llinell yng nghywydd Llywelyn ab y Moel, GSCyf 12.62.</p> </note> <note xml:id="e_007_018"> <p>18&nbsp;&nbsp;Ceir yr un llinell ar ddiwedd cywydd gan Ddafydd Llwyd o Fathafarn, GDLl 75.58.</p> </note> <note xml:id="e_007_037"> <p>37 <hi rend="bold">Gwyndodydd</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. G 740 lle gwrthodir y dehongliad ‘un o Wynedd’ a gynigir yn GGl 372, gan ddadlau mai cyferbynnu a wneir yma rhwng yr Abad Rhys a Gwynedd neu ei phobl.</p> </note> <note xml:id="e_007_039"> <p>39 <hi rend="bold">&wcirc;yr Domas</hi>&nbsp;&nbsp;Llywelyn oedd enw taid Rhys ar ochr ei dad, felly mae’n debyg mai tad ei fam oedd Tomas. Ond dylid ystyried hefyd awgrym Salisbury (2007: 156) bod <hi rend="italics">&wcirc;yr</hi> yn cael ei ddefnyddio’n drosiadol yma ac mai Syr Tomas, awdur y cywydd arall i’r tafod yn Pen 57, yw hwn.</p> </note> <note xml:id="e_007_043"> <p>43 <hi rend="bold">gwnelid</hi>&nbsp;&nbsp;Hen ffurf orchmynnol trydydd unigol, cf. <hi rend="italics">telid Duw</hi> 9.84.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Salisbury, E. (2007), ‘Tair Cerdd Dafod’, <hi rend="italics">Dwned</hi>, 13: 139&ndash;68<lb/>Salisbury, E. (2009), ‘ “Y traed ataw a redant”: Golwg ar ganu Guto’r Glyn i Rys, abad Ystrad-fflur’, LlCy 32: 58&ndash;84</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto007explanatory"> <note type="Background_note"> <p>Two other fifteenth-century poets composed poems in the form of dialogues with the tongue, Llywelyn ab y Moel (GSCyf poem 12) and an unknown poet called Syr Tomas. Syr Tomas’s poem was copied in Pen 57 by the same hand as this one; for an edited text and discussion of the genre see Salisbury 2007. All three poets present a negative image of the tongue, but the element of self-mockery is most prominent in Llywelyn ab y Moel’s poem. The piece by Syr Tomas is a love-poem in the form of a dialogue between the poet’s heart and his tongue. Guto is the only one to have used the dialogue with the tongue as a device to praise a patron, namely <name ref="na03" type="pobl">Abbot Rhys</name> of Strata Florida, and to apologise to him for breaking a promise.</p> <p>After proclaiming his commitment to praise Abbot Rhys Guto confesses that he has broken appointments (<hi rend="italics">oedau</hi>) with him, that is he has failed to keep a promise to visit Strata Florida, probably for some festival or other. (Cf. 30.33&ndash;46 where mention is made of obtaining Rhys’s permission to visit Phylib Llwyd.) Guto exculpates himself by putting the blame on his tongue for telling a lie. The tongue’s answer cleverly praises Abbot Rhys by arguing that the heart was responsible for the content of the eulogy (implying that it was entirely sincere, a motif which perhaps shows the influence of Syr Tomas’s poem), that there was no untruth in the praise poems, and that in any case the abbot had the authority to forgive sins. The tongue concludes its speech by advising the poet to remain with the abbot in Strata Florida. The poet’s own voice closes the poem by beseeching God to ensure that everyone is together at every festival. </p> <p>There is no evidence for dating in the poem itself, but consideration should be given to Salisbury’s suggestion (2009: 83) that Guto’s three poems to the abbot were recorded in Pen 57 in reverse chronological order, and that this is the earliest of the three, to be dated perhaps between 1435 and 1437/8.</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/><date from="1435" to="1440"><hi rend="italics">c</hi>.1435&ndash;40.</date></p> <p><hi rend="italics">The manuscript</hi><lb/>The edited text is based on the <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau" >only surviving manuscript copy</ref>, in Pen 57 (<hi rend="italics">c</hi>.1440), which seems entirely satisfactory apart from a few illegible letters which can be deduced on the basis of sense and metre.</p> <figure type="stema"> <graphic url="007stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous editions</hi><lb/>GGl poem IX; CTC poem 98.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 44 lines.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 55% (24 lines), <hi rend="italics" >traws</hi> 20% (9 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 18% (8 lines), <hi rend="italics">llusg</hi> 7% (3 lines).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_007_003"> <p>3 <hi rend="bold">yrddrwyf</hi>&nbsp;&nbsp;A compound word, <hi rend="italics">gwrdd</hi> ‘strong’ + <hi rend="italics" >rhwyf</hi> ‘ruler’.</p> </note> <note xml:id="s_007_015"> <p>15 <hi rend="bold">cloc</hi>&nbsp;&nbsp;The point of the metaphor is perhaps that the regular rhythms of the poetic metres are like the constant ticking of a clock. </p> <p>15 <hi rend="bold">cliced</hi>&nbsp;&nbsp;From Eng. <hi rend="italics">clicket</hi>, a bar or thin strip to open and close a door. The same image is used by Llywelyn ab y Moel, <hi rend="italics">Cliciediau yn cloi ceudawd</hi> (‘clickets locking a stomach’), GSCyf 12.69.</p> </note> <note xml:id="s_007_016"> <p>16&nbsp;&nbsp;The same line occurs in the poem by Llywelyn ab y Moel, GSCyf 12.62.</p> </note> <note xml:id="s_007_018"> <p>18&nbsp;&nbsp;The same line occurs at the end of a poem by Dafydd Llwyd of Mathafarn, GDLl 75.58.</p> </note> <note xml:id="s_007_037"> <p>37 <hi rend="bold">Gwyndodydd</hi>&nbsp;&nbsp;See G 740 where the interpretation ‘one from Gwynedd’ proposed in GGl 372 is rejected, arguing instead that a comparison is being made between Abbot Rhys and Gwynedd or its people.</p> </note> <note xml:id="s_007_039"> <p>39 <hi rend="bold">&wcirc;yr Domas</hi>&nbsp;&nbsp;Llywelyn was the name of Rhys’s grandfather on his father’s side, so Tomas was probably his mother’s father. But consideration should be given to Salisbury’s suggestion (2007: 156) that <hi rend="italics">&wcirc;yr</hi> is used figuratively here and that the reference is to Syr Tomas, the author of the other poem about a tongue in Pen 57.</p> </note> <note xml:id="s_007_043"> <p>43 <hi rend="bold">gwnelid</hi>&nbsp;&nbsp;An old third person imperative form, cf. <hi rend="italics">telid Duw</hi> 9.84.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Salisbury, E. (2007), ‘Tair Cerdd Dafod’, <hi rend="italics">Dwned</hi>, 13: 139&ndash;68<lb/>Salisbury, E. (2009), ‘ “Y traed ataw a redant”: Golwg ar ganu Guto’r Glyn i Rys, Abad Ystrad-fflur’, LlCy 32: 58&ndash;84</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="Pen57_007"> <div xml:id="Pen57_007testun"> <head>Pen 57, 31&ndash;3</head> <pb n="31_llgc_1434378"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Af amawl avo melys</l> <l n="2">Or tut yrwyf yr tat rys</l> <l n="3">y vardd wyf yrddrwyf erddrym</l> <l n="4">y vryt ef vu roi da ym</l> <l n="5">Am bryt <unclear>min</unclear>ev <del>m</del>n briodawl</l> <l n="6">Gludaw vyth y glot ay vawl</l> <l n="7">llonn y keir llew enwawc ku</l> <l n="8">lle bor bryt llwybyr y brydu</l> <l n="9">Torri ddwyf terydd avael</l> <l n="10">Oydav arys awdur hael</l> <l n="11">A mynet addamunwnn</l> <l n="12">Bevnydd y oetydd at hwnn</l> <l n="13">Tydi addyly r dial</l> <l n="14">ytavawt teilyngwawt tal</l> <l n="15">Clok tewvydr cliket dwyuoch</l> <l n="16">Cleddeu kerdd kelwyddawc koch</l> <pb n="32_llgc_1434379"/> <l n="17">Prydeist ar vydr priodawl</l> <l n="18">Peit ar fuc er pedr aphawl</l> <l n="19">kyffessa ngorsethva seint</l> <l n="20">Dy verw drwy ediueireint</l> <l n="21">Am vot arnat bechodeu</l> <l n="22">Amwy ywr gosp am eir geu</l> <l n="23">Tydi a uu tew dy vawl</l> <l n="24">Drwy dy fuc dra diffygyawl</l> <l n="25">Nac ef heb ef hy o beth</l> <l n="26">Ydiw bric y dev bregeth</l> <l n="27">Bryt ygallon a brydawdd</l> <l n="28">Hynn oll ervynnyet hi nawdd</l> <l n="29">Kyt traythwyf wiwnwyf wei[&nbsp;&nbsp;]</l> <l n="30">Vawr gelwyth wrth varglwydd [&nbsp;]</l> <l n="31">Ny threitheis iawngeis angerd[&nbsp;]</l> <l n="32">Eir geu wrth euraw y gerdd</l> <pb n="33_llgc_1434380"/> <l n="33">Bei torrwn i batrwn ieith</l> <l n="34">Am doethwalch ammot wyth[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]</l> <l n="35">May yrys mav oreuswyth</l> <l n="36">Meddyant roi maddeveint rw[&nbsp;&nbsp;&nbsp;]</l> <l n="37">Nyt hawdd bot heb wyndody[&nbsp;&nbsp;]</l> <l n="38">Ac nyt haws vgein oetydd</l> <l n="39">Erdim vaddeu wyr domas</l> <l n="40">A chor flur ay chaer ay phlas</l> <l n="41">Tithev na vaddeu evo</l> <l n="42">Tra genych vardd tric yno</l> <l n="43">Gwnelit duw gynnal oetydd</l> <l n="44">Bob gwyl o bawb ay gilydd</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto ap Jankyn ay cant</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen57_007nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;44.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics">c</hi>.1440</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;44.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics">c</hi>.1440</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">na03</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>