<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://excalibur3.swan.ac.uk/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto115top"> <head n="1">115 &ndash; Moliant i’r Abad Dafydd ab Owain o Ystrad Marchell</head> <note type="golygydd">Ann Parry Owen</note> <div type="lev1" xml:id="Guto115testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1">Mae deusant i’m dewisaw,</l> <l n="2">Mae dail aur ym o’u dwy law;</l> <l n="3">Un yn dad (ni wnaud oedi),</l> <l n="4">A’i fab doeth yw f’abad i.</l> <l n="5"><name ref="pd35" type="person">Dau Ddafydd</name>, nid oedd ofer</l> <l n="6">Dwyn eu clod, daioni cl&ecirc;r.</l> <l n="7">Gwledd-dai aur, arglwyddi da</l> <l n="8">A gwin aml a gawn yma.</l> <l n="9">Nid rhaid ym onid rhedeg</l> <l n="10">A dwyn taith rhwng deunod teg,</l> <l n="11">O lawr <name ref="ll10" type="lle">Egwestl</name> oreugall</l> <l n="12">I <name ref="lp18" type="lle">Bowys</name>, o’r llys i’r llall.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="2"> <l n="13">Ni bu dir yn y byd well,</l> <l n="14">Bwyd meirch lle bu &ycirc;d <name ref="pm14" type="person" >Marchell</name>,</l> <l n="15">Gwenithdir, gweirdir a gw&ycirc;dd,</l> <l n="16">A galw ’dd wyf <name ref="na02" type="person">Arglwydd Ddafydd</name></l> <l n="17">Abad tai ystrad dwystrefn,</l> <l n="18">A braint y cwfaint a’u cefn,</l> <l n="19">Awdur <name ref="lm18" type="lle">Mechain</name>, drem uchel,</l> <l n="20">Athro i bawb, aeth &acirc;’r b&ecirc;l.</l> <l n="21">Ei dafawd, deheuwawd hir,</l> <l n="22">A wna ateb i nawtir.</l> <l n="23">Ei enau doeth a’i w&ecirc;n deg</l> <l n="24">A dry’r mydr drwy ramadeg.</l> <l n="25">Ni chad wedi’r <name ref="na03" type="person">Abad Rys</name></l> <l n="26">Neb un wyneb i’n ynys.</l> <l n="27">Ysgolhaig oesgael yw hwn,</l> <l n="28">Yn uwch eto no <name ref="pc03" type="person" >Chatwn</name>,</l> <l n="29"><name ref="ps12" type="person">Salmon</name> y ganon i gyd,</l> <l n="30">Sifil ar ei fys hefyd.</l> <l n="31">Mae i <name ref="pm14" type="person">Farchell</name>, mwyaf erchwyn,</l> <l n="32">Abad mal lleuad mewn llwyn.</l> <l n="33">Iaith a chyfraith uwch <name ref="lh01" type="lle" >Hafren</name></l> <l n="34">I <name ref="lp18" type="lle">Bowys</name> yw &acirc;’i bais wen.</l> <l n="35">Ni wn&acirc;i <name ref="pp03" type="person">Becoc</name> na <name ref="pb01" type="person">Bacwn</name>,</l> <l n="36">Ni wesgir hawl nas g&wcirc;yr hwn.</l> <l n="37">Nid ateb neu endeitio</l> <l n="38">I’r brenin ond o’i fin ’fo.</l> <l n="39">G&wcirc;r o gyngor y Goron,</l> <l n="40">G&wcirc;r llys yw gydag <name ref="pi05" type="person">Iarll Si&ocirc;n</name>,</l> <l n="41">Eryr eglwyswyr a’u gwledd,</l> <l n="42">Edn o ben dawn a bonedd.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="3"> <l n="43"><name ref="pd21" type="person">Dewi</name>, esgob dewisgoeth,</l> <l n="44">Tad bedydd i <name ref="na02" type="person">Ddafydd</name> ddoeth,</l> <l n="45">A droes <name ref="lb02" type="lle">y Badd</name>, deiroes byd,</l> <l n="46">&Acirc;’i ddau fraich yn ddwfr iechyd.</l> <l n="47">Yr ail dwfr o law <name ref="na02" type="person" >Dafydd</name></l> <l n="48">Yw dwfr ffons i dyfu’r ffydd.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="4"> <l n="49">Un yw <name ref="na01" type="person">Dafydd</name> i’n dofi,</l> <l n="50">Abad a roed lle bu dri:</l> <l n="51"><name ref="pb04" type="person">Bened</name> a <name ref="pb05" type="person">Berned</name>, heb au,</l> <l n="52"><name ref="pb07" type="person">Beuno</name>, bid ben abadau!</l> <l n="53">Abad arall, bedwerydd,</l> <l n="54">Yntau i’w swyddau y sydd.</l> <l n="55">&Acirc;’i law i’n bendigaw d&ecirc;l,</l> <l n="56">Ef a’i gloch a’i fagl uchel,</l> <l n="57">Yn esgob &ndash; iawn ei wisgaw &ndash;</l> <l n="58">A’r meitr aur am ei iad draw!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto115aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Mae dau sant yn fy newis i,</l> <l n="2">daw i mi ddail aur o’u dwy law;</l> <l n="3">un yn dad (ni fyddet ti’n oedi),</l> <l n="4">a’i fab doeth yw f’abad i.</l> <l n="5">Nid di-fudd oedd dwyn eu clod,</l> <l n="6">y ddau Ddafydd sy’n lles i’r gl&ecirc;r.</l> <l n="7">Tai gwledd gwych, arglwyddi da</l> <l n="8">a llawer o win a gawn yma.</l> <l n="9">Nid oes rhaid i mi wneud dim ond prysuro</l> <l n="10">a dwyn taith rhwng dau nod hardd,</l> <l n="11">o lawr Egwystl rhagorol o ddoeth</l> <l n="12">i Bowys, o’r naill lys i’r llall.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="13">Ni bu tir gwell yn y byd,</l> <l n="14">bwyd i geffylau lle bu &ycirc;d Marchell,</l> <l n="15">tir yn tyfu gwenith, tir ar gyfer gwair a choed,</l> <l n="16">a galw Arglwydd Dafydd a wnaf</l> <l n="17">yn abad ar fynachlog dynn ei rheolaeth y dyffryn,</l> <l n="18">yn rhagorfraint y mynachod a’u cefnogaeth,</l> <l n="19">yn awdurdod Mechain, uchel ei olygon,</l> <l n="20">yn athro i bawb, enillodd oruchafiaeth.</l> <l n="21">Ei dafod, gydag araith gelfydd a hir, </l> <l n="22">sy’n cyflwyno amddiffyniad ar gyfer naw tir.</l> <l n="23">Ei enau doeth a’i w&ecirc;n deg</l> <l n="24">sy’n cyfansoddi barddoniaeth gan ddilyn rheolau gramadeg.</l> <l n="25">Ni chafwyd ar &ocirc;l yr Abad Rhys</l> <l n="26">neb o’r un statws ag ef yn ein gwlad.</l> <l n="27">G&wcirc;r dysgedig sy’n derbyn oes hir yw hwn, </l> <l n="28">yn uwch ei ddysg eto na Chato,</l> <l n="29">Solomon y gyfraith eglwysig i gyd,</l> <l n="30">y gyfraith sifil sydd ar flaen ei fysedd hefyd.</l> <l n="31">Mae i Farchell, yr amddiffyn mwyaf,</l> <l n="32">abad sydd fel lleuad mewn llwyn.</l> <l n="33">Uwchben afon Hafren arbenigwr yw ef ar iaith a chyfraith</l> <l n="34">i Bowys yn ei diwnig gwyn.</l> <l n="35">Nid oes neb (ac ni wn&acirc;i Pecock na Bacon)</l> <l n="36">yn gwthio cais cyfreithiol nad yw ef yn ei ddeall.</l> <l n="37">Nid oes ateb na dwyn cyhuddiad</l> <l n="38">i’r brenin oni ddaw o’i fin ef.</l> <l n="39">G&wcirc;r yw ef o gyngor y Goron,</l> <l n="40">g&wcirc;r y llys yw gyda’r Iarll Si&ocirc;n,</l> <l n="41">eryr dros eglwyswyr a’u gwledd,</l> <l n="42">aderyn o ffynhonnell athrylith a bonedd.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="43">Dewi, yr esgob gwych a choeth,</l> <l n="44">tad bedydd i Ddafydd doeth,</l> <l n="45">a droes Gaerfaddon, am dair oes y byd,</l> <l n="46">yn dd&wcirc;r iachusol &acirc;’i ddwy fraich.</l> <l n="47">Yr ail dd&wcirc;r yw d&wcirc;r ffynnon</l> <l n="48">o law Dafydd i ehangu’r ffydd.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="49">Un yw Dafydd i roi cysur i ni,</l> <l n="50">abad a roddwyd lle bu tri:</l> <l n="51">Benedict a Bernard, heb gelwydd,</l> <l n="52">Beuno, boed yn ben abadau!</l> <l n="53">Yn bedwerydd mae abad arall,</l> <l n="54">sydd yntau yn ei swydd.</l> <l n="55">Boed iddo ddod i’n bendithio &acirc;’i law,</l> <l n="56">ef a’i gloch a’i ffon fagl hir,</l> <l n="57">yn esgob &ndash; cywir yw ei wisgo felly &ndash;</l> <l n="58">a’r meitr aur am ei gorun draw!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto115translation"> <lg type="title"> <l>115 &ndash; In praise of Abbot Dafydd ab Owain of Strata Marcella</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">There are two saints who choose me,</l> <l n="2">I receive gold leaf from the two hands of each;</l> <l n="3">the one is the father (you would not delay)</l> <l n="4">and my abbot is his wise son.</l> <l n="5">Bearing their praise was not without profit,</l> <l n="6">the two Dafydds who are of benefit to minstrels.</l> <l n="7">I would find excellent feast-houses, fine lords</l> <l n="8">and abundant wine here.</l> <l n="9">I have only to hasten</l> <l n="10">and go on a journey between the two fair targets,</l> <l n="11">from the land of most wise Egwystl</l> <l n="12">to Powys, from the one court to the other.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="13">Never was there better land in the world,</l> <l n="14">horse-fodder where Marcella’s corn used to grow,</l> <l n="15">land for growing wheat, land for growing grass and trees,</l> <l n="16">and I call Lord Dafydd</l> <l n="17">the abbot of the valley’s well-ordered monastery</l> <l n="18">and the monks’ privilege and support,</l> <l n="19">the authority of Mechain, high his gaze,</l> <l n="20">everyone’s teacher, he has gained supremacy.</l> <l n="21">His tongue, with a long and skilful speech,</l> <l n="22">answers for nine lands.</l> <l n="23">His wise mouth and his fair smile</l> <l n="24">compose poetry according to the rules of grammar.</l> <l n="25">Since Abbot Rhys there hasn’t been</l> <l n="26">anyone of the same status as him in our island.</l> <l n="27">He is a learned man enjoying a long life,</l> <l n="28">higher still his scholarship than Cato’s,</l> <l n="29">Solomon of the whole of canon law,</l> <l n="30">the civil law also is at his fingertips.</l> <l n="31">St Marcella, the greatest protection,</l> <l n="32">has an abbot who is like moonlight in a grove.</l> <l n="33">Above the river Severn he is an expert in language and law</l> <l n="34">for Powys in his white tunic.</l> <l n="35">No one (neither Pecock or Bacon could do so)</l> <l n="36">presses a claim which he doesn’t understand.</l> <l n="37">There is no answering or indicting</l> <l n="38">to the king if it isn’t from his mouth.</l> <l n="39">He is a man of the Crown’s council,</l> <l n="40">he is a man of the court along with Earl John,</l> <l n="41">an eagle presiding over churchmen and their feast,</l> <l n="42">a bird from the source of genius and nobility.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="43">St David, the choice and excellent bishop,</l> <l n="44">wise Dafydd’s godfather,</l> <l n="45">transformed Bath, for the three ages of the world,</l> <l n="46">into healing water with his two arms.</l> <l n="47">The well’s water to deepen faith,</l> <l n="48">from the hand of Dafydd, is the second water.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="49">Dafydd is one who gives us succour,</l> <l n="50">an abbot has been placed where three have been:</l> <l n="51">St Benedict, St Bernard, without a lie,</l> <l n="52">St Beuno, may he be the chief of abbots!</l> <l n="53">Another abbot, a fourth,</l> <l n="54">is also fulfilling his duties.</l> <l n="55">May he come to bless us with his hand,</l> <l n="56">he with his bell and his tall crozier,</l> <l n="57">a bishop &ndash; it is right for him to be invested &ndash;</l> <l n="58">with the golden mitre yonder on his head!</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto115testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/>Ceir y testun hwn mewn <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">5 llawysgrif</ref>, a’r cwpled cyntaf yn unig yn un ohonynt, sef Pen 221. Testun BL 14967 yw ffynhonnell Pen 152 a BL 31092, a Pen 152 yn ei thro yw ffynhonnell BL 12230. Diau mai o BL 14967 y tarddodd cwpled Pen 221 hefyd, ond ni ellir profi hynny. Mae testun BL 14967 yn un da, a derbyniwyd ei ddarlleniadau bron bob tro. Er hynny mae llinell 21 yn llwgr yno, a derbyniwyd diwygiad Robert Vaughan yn Pen 152. Seiliwyd y golygiad, felly, ar destun BL 14967.</p> <p>Trawsysgrifiad: <ref target="BL14967_115" type="llsgr">BL 14967</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="115stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_115_003"> <p>3 <hi rend="bold">wnaud</hi>&nbsp;&nbsp;Ffurf ail unigol amherffaith mynegol y ferf <hi rend="italics">gwneud</hi>. Dilynir BL 14967 (a Pen 152) ac felly nid oes sail dros GGl <hi rend="italics">wn&acirc;nt</hi>. Cyfarch y <hi rend="italics">tad</hi> a wna Guto yn y sangiad.</p> </note> <note xml:id="t_115_021"> <p>21 <hi rend="bold">deheuwawd hir</hi>&nbsp;&nbsp;BL 14967 <hi rend="italics">bynhend hir</hi> a’r darlleniad wedi ei danlinellu, gan y brif law, mae’n debyg, a sylweddolodd fod y darlleniad yn wallus. Fe’i cywirwyd gan Robert Vaughan wrth gop&iuml;o’r testun i Pen 152, <hi rend="italics">I dafawd deheuwawd hir</hi>, a dyna a dderbyniwyd yn GGl. (Mae’r ffaith fod Vaughan wedi ysgrifennu <hi rend="italics">hir</hi> wrth ymyl y llinell yn BL 14967 yn cadarnhau mai dyma oedd ei ffynhonnell.) Derbynnir y diwygiad yn betrus; ac am enghraifft arall o <hi rend="italics">deheuwawd</hi>, cf. DG.net 150.23 <hi rend="italics">Foel-llwyd ddeheuwawd frawd-ddyn</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_115_022"> <p>22 <hi rend="bold">nawtir</hi>&nbsp;&nbsp;BL 14967 <hi rend="italics">nowd tir</hi> a ddehonglwyd yn <hi rend="italics">nowtir</hi> yn Pen 152.</p> </note> <note xml:id="t_115_034"> <p>34 <hi rend="bold">&acirc;’i bais wen</hi>&nbsp;&nbsp;BL 14967 <hi rend="italics">ai bais wen</hi>, ond Pen 152 <hi rend="italics">i bais wen</hi> a dderbyniwyd yn GGl.</p> </note> <note xml:id="t_115_040"> <p>40 <hi rend="bold">gydag</hi>&nbsp;&nbsp;BL 14967 <hi rend="italics">gyda</hi>, a roddai gynghanedd groes gyda <hi rend="italics">d</hi> berfeddgoll yn yr ail hanner. Derbynnir y dywygiad a gynigir yn GGl yn enwedig gan fod Guto yn defnyddio <hi rend="italics">gydag</hi> o flaen gair yn dechrau ag <hi rend="italics">i</hi> gytsain, cf. 79.29.</p> </note> <note xml:id="t_115_054"> <p>54 <hi rend="bold">y sydd</hi>&nbsp;&nbsp;BL 14967 <hi rend="italics">sydd</hi>, sy’n peri bod y llinell yn fyr o sillaf. Ychwanegir <hi rend="italics">y</hi>, fel y gwnaeth Robert Vaughan yn Pen 152, er mwyn hyd y llinell.</p> </note> </note> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto115esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Fel bardd i’r <name ref="na01" type="pobl">Abad Dafydd ab Ieuan</name> o Lyn-y-groes y mae Guto yn canu’r gerdd hon: Dafydd ab Ieuan yw <hi rend="italics">f’abad i</hi> (4), medd, a dywedd ei fod yn teithio yn &ocirc;l ac ymlaen rhwng Glyn-y-groes ac Ystrad Marchell: <hi rend="italics">O lawr Egwestl … / I Bowys, o’r llys i’r llall</hi> (11&ndash;12). Gallwn gasglu ar sail y llinellau hyn fod Guto wedi treulio amser yn y ddau abaty, a’i bod yn debygol fod corff o ganu ganddo i Ddafydd ab Owain wedi ei golli. Ond er cyfeirio at y ddau abad yn y llinellau agoriadol hyn, mawl i <name ref="na02" type="pobl">Ddafydd ab Owain</name>, abad Ystrad Marchell, yw prif bwnc y cywydd, ac ar &ocirc;l llinell 12 ni chyfeirir at Ddafydd ab Ieuan eto. Gan fod Guto’n cyfeirio at Ddafydd ab Ieuan fel <hi rend="italics">mab</hi> i Ddafydd ab Owain (3&ndash;4), gallwn gasglu mai abad Glyn-y-groes oedd y g&wcirc;r iau, ac iddo o bosibl dderbyn hyfforddiant o ryw fath dan Ddafydd ab Owain. Credir bod y ddau Ddafydd wedi eu dyrchafu’n abadau Glyn-y-groes ac Ystrad Marchell <hi rend="italics">c</hi>.1480, ond ni wyddys ym mha sefydliad Sistersaidd yr oeddent cyn hynny na beth oedd eu statws. Gwyddom i Ddafydd ab Owain dderbyn gradd doethur yn y gyfraith ganon yn Rhydychen (29n), ac mae’n bosibl y bu Dafydd ab Ieuan yntau’n fyfyriwr yno, gan fod y beirdd yn rhoi cryn bwys ar ei wybodaeth yntau o ramadeg, mydr ac awgrym (mathemateg), pynciau a oedd yn rhan bwysig o radd yn y celfyddydau yn y cyfnod. A ddarfu i Ddafydd ab Ieuan, fel myfyriwr ifanc, ddod o dan adain Dafydd ab Owain yn Rhydychen, pan oedd hwnnw efallai wedi cychwyn ar ei radd uwch? Gweler hefyd 3&ndash;4n isod.</p> <p>Canmolir Dafydd ab Owain am ei ddoniau fel amaethwr da, ac yn arbennig fel bridiwr ceffylau. Bu Powys yn enwog am ei cheffylau ers dyddiau Gerallt Gymro, ac roedd Cynddelw Brydydd Mawr yntau’n fawr ei ganmoliaeth i geffylau tywysogion Powys yn y ddeuddegfed ganrif, cf. Davies and Jones 1997: 77&ndash;8. Canwyd tua naw o gerddi yn gofyn march i Ddafydd ab Owain, sy’n awgrymu’n gryf ei fod yn enwog am ei geffylau. Fel y dywed Glanmor Williams amdano (1976: 404) gydag ychydig o fin ar y dweud, ‘Here was another monkish Nimrod who rode to hounds and kept what must have been one of the finest stables in the land.’ Yn y gerdd hon sonnir am y modd y defnyddiai’r abad ei dir da i dyfu bwyd meirch (sef ceirch, o bosibl) lle bu’n tyfu &ycirc;d yn y gorffennol. Yn &ocirc;l y ddelfryd Sistersaidd dylai’r abad ddefnyddio’r tir i dyfu bwyd ar gyfer mynaich ei abaty ac ar gyfer bwydo gwesteion a thlodion, a hefyd er mwyn tyfu coed ar gyfer gwaith adeiladu, felly ar &ocirc;l canmol ystorfeydd llawn bwyd meirch yr abad, prysura Guto i’n sicrhau fod yr abad yn cyflawni’r dyletswyddau hynny hefyd. Neilltuir cryn dipyn o linellau i ganmol dysg eithriadol Dafydd ab Owain (19&ndash;42), yn enwedig ei wybodaeth o’r gyfraith ganon a’r gyfraith sifil (29&ndash;30) gan awgrymu ei fod yn cymryd rhan ym mhrosesau cyfraith ei ardal. Mae’n bosibl ei fod yn aelod o rai o lysoedd y brenin, ac o bosibl o Gyngor y Gororau (gw. nodiadau ar 39&ndash;40). Cymherir Dafydd ab Owain ymhellach &acirc; Dewi Sant, gan gyffelybu d&wcirc;r ffynnon (48 <hi rend="italics">dwfr ffons</hi>) iachusol yr abad i dd&wcirc;r gwenwynig Caerfaddon a fendithiwyd gan Ddewi Sant a’i droi’n <hi rend="italics">ddwfr iechyd</hi> (45&ndash;6).</p> <p>Mae’r cywydd yn gorffen mewn dull sy’n nodweddiadol o sawl cerdd gan Guto, sef gan ddefnyddio patrwm rhifol. Rhoddwyd Dafydd (ab Owain) yn abad lle buasai tri abad yn y gorffennol, sef y seintiau <hi rend="italics">Bened</hi>, <hi rend="italics">Berned</hi> a <hi rend="italics">Beuno</hi> (49&ndash;52), ac felly ef&ocirc;, Dafydd ab Owain, yw’r <hi rend="italics">pedwerydd</hi>. Cloir y gerdd &acirc; dymuniad i’w weld yn cael ei ddyrchafu’n esgob. Dyrchafwyd Dafydd ab Owain yn esgob Llanelwy yn 1503, ond bu Dafydd ab Ieuan yn esgob o’i flaen (1500&ndash;3).</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/>Mae ansicrwydd am fanylion gyrfa <name ref="na02" type="pobl">Dafydd ab Owain</name>, ond y tebyg yw iddo fod yn abad Ystrad Marchell <date from="1480" to="1492">o <hi rend="italics">c</hi>.1480 neu <hi rend="italics" >c</hi>.1485 tan dechrau’r 1490au</date>. Gallwn leoli’r gerdd, felly, yn y blynyddoedd hynny.</p> <p><hi rend="italics">Golygiadau a chyfieithiad blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd CXX; CTC cerdd 109. Ceir cyfieithiad a nodiadau gan Hywel W. Lloyd yn Jones 1873: 357&ndash;9 a’i ddilyn yn agos gan Price 1952: 271&ndash;2.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 58 llinell.<lb/>Cynghanedd: croes 65.5% (38 llinell), traws 9% (5 llinell), sain 24% (14 llinell), llusg 1.5% (1 llinell).</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_115_003"> <p>3 <hi rend="bold">oedi</hi>&nbsp;&nbsp;Hynny yw, nid oedd yn oedi rhag rhoi rhoddion i’r bardd (cf. llinell 2).</p> </note> <note xml:id="e_115_003.004"> <p>3&ndash;4 <hi rend="bold">Un yn dad … / A’i fab doeth yw f’abad i</hi>&nbsp;&nbsp;Gan nad oedd <name ref="na02" type="pobl" >Dafydd ab Owain</name> a <name ref="na01" type="pobl" >Dafydd ab Ieuan</name> yn dad a mab, cymerir mai’r ystyr yw bod y naill un ai’n h&ycirc;n neu ynteu wedi hyfforddi’r llall. Casglwn mai bardd Abad Dafydd ab Ieuan o Lyn-y-groes (y <hi rend="italics">mab</hi>) oedd Guto, ac felly rhaid cymryd mai Dafydd ab Owain yw’r <hi rend="italics">tad</hi> yma. Cofier hefyd fod abaty Glyn-y-groes yn ‘ferch’ i’r fam eglwys Ystrad Marchell, ac felly roedd disgwyl i abad Ystrad Marchell ymweld yn rheolaidd &acirc; Glyn-y-groes: CistYork s.n. <hi rend="italics">Carta Caritatis V</hi>: <hi rend="italics">Ut semel per annum mater visitet filiam</hi>. Yn yr ystyr honno felly yr oedd gan Ddafydd ab Owain ofal rhiant dros abad Glyn-y-groes.</p> </note> <note xml:id="e_115_007"> <p>7 <hi rend="bold">arglwyddi</hi>&nbsp;&nbsp;Defnyddid <hi rend="italics">arglwydd</hi> yn gyson fel teitl abad &ndash; cf. 108.13&ndash;14n. Mae’r gystrawen yn amwys. Deellir <hi rend="italics">arglwyddi da</hi> yma’n wrthych y ferf <hi rend="italics">a gawn</hi>, gyda <hi rend="italics" >Gwledd-dai aur</hi> a <hi rend="italics">gwin aml</hi>, ond gellid hefyd ddileu’r coma ar &ocirc;l <hi rend="italics" >aur</hi> (‘gwledd-dai aur yr arglwyddi da’), neu ddeall <hi rend="italics">aur</hi> yn enw a rhoi coma o’i flaen (‘gwledd-dai, aur, arglwyddi da’).</p> </note> <note xml:id="e_115_008"> <p>8 <hi rend="bold">yma</hi>&nbsp;&nbsp;Sef yn y <hi rend="italics" >gwledd-dai</hi> (7), abatai Ystrad Marchell a Glyn-y-groes.</p> </note> <note xml:id="e_115_010"> <p>10 <hi rend="bold">deunod</hi>&nbsp;&nbsp;Sef y ddau abad y mae’r bardd yn anelu ei daith atynt. Cyfeiria Guto mewn mannau eraill at ganu cerdd i noddwr yn nhermau saethu saeth o fwa at <hi rend="italics">nod</hi>, cf. 11.1&ndash;4 <hi rend="italics" >Seythydd wyf, od ymsaethaf / Saethu nod yn syth a wnaf: / Nid nod gwael, iawngael angerdd, / Nod a gaiff enaid y gerdd.</hi></p> </note> <note xml:id="e_115_011"> <p>11 <hi rend="bold">Egwestl</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Egwystl neu Lanegwystl, un o’r enwau ar abaty Glyn-y-groes, gw. 105.44n.</p> <p>11 <hi rend="bold">goreugall</hi>&nbsp;&nbsp;Ar lun <hi rend="italics">goreudeg</hi> (GPC 1476) un ai ‘rhagorol o gall’ (a <hi rend="italics">gorau</hi> yn goleddfu <hi rend="italics">call</hi>), neu ‘gorau a chall’ (a’r ddau ansoddair yn goleddfu <hi rend="italics">Egwestl</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_115_012"> <p>12 <hi rend="bold">Powys … llys</hi>&nbsp;&nbsp;Odlir <hi rend="italics">Powys</hi> gan amlaf ag <hi rend="italics" >-ys</hi> yng ngwaith Guto fel yma (cf. 41.31), ond weithiau ag <hi rend="italics">-wys</hi> (cf. 39.18 <hi rend="italics" >cwys … Bowys</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_115_014"> <p>14 <hi rend="bold">bwyd meirch lle bu &ycirc;d</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. y sylwadau rhagarweiniol uchod am bwysigrwydd yr Abad Dafydd ab Owain fel bridiwr ceffylau. Lle bu tir Ystrad Marchell yn tyfu &ycirc;d yn y gorffennol, tyfir bellach fwyd hefyd ar gyfer ceffylau. Ymhellach ar fwyd meirch, gw. Davies and Jones 1997: 71&ndash;2, lle gwelir bod y meirch gorau yn oes y Cyfreithiau yn cael eu bwydo mewn stablau (<hi rend="italics">pennill</hi> neu <hi rend="italics" >garchar</hi>) ar geirch.</p> <p>14 <hi rend="bold">Marchell</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i deellir yn enw santes, y tybir bod ei henw yn enw’r fynachlog, Ystrad Marchell. Yn &ocirc;l ‘De Situ Brecheniauc’, Marchell oedd enw merch Tewdrig a mam Brychan. Anfonodd ei thad hi i Iwerddon lle priododd Anlach, tad Brychan. Gw. LBS iii, 437&ndash;8; EWGT 14 (2), WCD 453&ndash;4. Ond ni wyddys am draddodiadau yn ei chysylltu hi ag Ystrad Marchell. Tybed a oes cyfeiriad yn y llinell hon at ddigwyddiad yngl&ycirc;n ag &ycirc;d ym mywyd Marchell?</p> </note> <note xml:id="e_115_016"> <p>16 <hi rend="bold">A galw ’dd wyf …</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 117.20 <hi rend="italics">Galw ydd wyf Arglwydd Ddafydd</hi> (am Abad Dafydd ab Ieuan).</p> <p>16 <hi rend="bold">Arglwydd Ddafydd</hi>&nbsp;&nbsp;Yr <name ref="na02" type="pobl">Abad Dafydd ab Owain</name>.</p> </note> <note xml:id="e_115_017"> <p>17 <hi rend="bold">tai</hi>&nbsp;&nbsp;Sef mynachlog Ystrad Marchell, a gynhwysai nifer o adeiladau ac ystafelloedd.</p> <p>17 <hi rend="bold">dwystrefn</hi>&nbsp;&nbsp;Mae ystod eang o ystyron i <hi rend="italics">trefn</hi>, ac er ei ddeall i olygu ‘rheolaeth’ yma, yn ganmoliaeth i reolaeth drefnus yr abad ar ei fynachlog, gall <hi rend="italics">trefn</hi> hefyd olygu ‘ystafell, … t&ycirc;’ &ndash; felly ‘dwys ei thai’, yn ddisgrifiad o’r fynachlog ac iddi nifer o rannau, neu ‘gradd, urdd … (o angylion, … mynachod’, &amp;c.)’, &ndash; felly ‘niferus ei mynachod’. Gw. GPC 3574.</p> <p>17 <hi rend="bold">ystrad</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i deellir yn enw priod yn GGl (am <hi rend="italics">Ystrad Marchell</hi>), ond mae’n fwy tebygol mai enw cyffredin yw yma, GPC 3865 ‘(llawr) dyffryn, glyn, gwastadedd’, cf. Bedo Aerddrem, &amp;c.: Gw 385 <hi rend="italics">Ystryt duw yw’r ystrad hon</hi> (a ddyfynnir yn GPC am yr un abad).</p> </note> <note xml:id="e_115_019"> <p>19 <hi rend="bold">Mechain</hi>&nbsp;&nbsp;Cwmwd ym Mhowys Wenwynwyn, a ffiniai yn y de &acirc; chymydau Caereinion a Deuddwr. Nid ym Mechain yr oedd Ystrad Marchell, ond yng nghwmwd Ystrad Marchell ychydig pellach i’r de-ddwyrain (Rees 1951: plat 28, 34). Fodd bynnag, hanai Dafydd ab Owain o deulu Llwydiaid Dolobran ym mhlwyf Meifod, Mechain. Cyfeirio a wna Guto yma, felly, at gartref teuluol yr abad; cf. y modd y tynnodd sylw at gysylltiad yr Abad Dafydd o Lyn-y-groes &acirc; Threfor, 111.23&ndash;5.</p> <p>19 <hi rend="bold">drem uchel</hi>&nbsp;&nbsp;Deellir y sangiad yn ddisgrifiad o Ddafydd, ond gellid hefyd ei ddeall am Fechain.</p> </note> <note xml:id="e_115_020"> <p>20 <hi rend="bold">aeth &acirc;’r b&ecirc;l</hi>&nbsp;&nbsp;Am yr ymadrodd <hi rend="italics">dwyn</hi> neu <hi rend="italics" >mynd &acirc;’r b&ecirc;l</hi>, cf. 3.13 <hi rend="italics" >&Acirc;’r b&ecirc;l o ryfel yr aeth</hi>, 10.59 <hi rend="italics">Aeth &acirc;’r b&ecirc;l, fab Llywelyn</hi> a gw. GPC 1130 d.g. <hi rend="italics">d[wyn] y b&ecirc;l</hi> ‘to excel or win the prize, bear away the ball, take the lead or gain supremacy’. Fodd bynnag <hi rend="italics">bel</hi> yw darlleniad y llawysgrif, a chaniat&acirc; hynny i ni hefyd ystyried yr ymadrodd <hi rend="italics">dwyn y bel</hi> (a byddai <hi rend="italics">bel</hi> neu <hi rend="italics" >b&ecirc;l</hi> yn odli’n gywir &acirc; gair diacen <hi rend="italics">uchel</hi>). Gyda’r ymadrodd hwnnw, cf. OED Online s.v. <hi rend="italics">bell, n.<hi rend="superscript" >1</hi></hi> ‘to bear the bell: to take the first place, to have foremost rank or position, to be the best’ hefyd ‘to bear or carry away the bell: to carry off the prize’. Trafodir hyn ymhellach yn Breeze 1992: 441&ndash;3.</p> </note> <note xml:id="e_115_021"> <p>21 <hi rend="bold">deheuwawd</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r ystyr ‘araith gelfydd’ yn briodol yma yng nghyswllt <hi rend="italics">ateb nawtir</hi> yn llinell 22, ond cofier bod <hi rend="italics" >gwawd</hi> hefyd yn golygu ‘barddoniaeth’; gw. 24n.</p> </note> <note xml:id="e_115_022"> <p>22 <hi rend="bold">ateb</hi>&nbsp;&nbsp;Am yr ystyr ‘ateb a roddir i gyhuddiad, cwyn, hawliad, &amp;c., amddiffyniad’, cf. GPC<hi rend="superscript">2</hi> 513. Mae llinellau 37&ndash;40 hefyd yn awgrymu bod gan Dafydd ab Owain r&ocirc;l mewn prosesau cyfreithiol.</p> <p>22 <hi rend="bold">nawtir</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. DG.net 47.36 <hi rend="italics">Neitiwr gwiw dros nawtir g&wcirc;ydd</hi> (am y gwynt) lle y’i haralleirir ‘llawer o diroedd’. Dichon mai dyna’r ystyr yma hefyd, yn hytrach na bod <hi rend="italics" >naw</hi> i’w ddeall yn llythrennol.</p> </note> <note xml:id="e_115_024"> <p>24 <hi rend="bold">mydr</hi>&nbsp;&nbsp;Gallai olygu ‘c&acirc;n, cerdd, barddoniaeth’ yn gyffredinol yng nghyswllt barddoniaeth (cf. GPC 2526), cf. GP 46.10, 12, <hi rend="italics">Mydyr neu brydyat yw kyuansodyat ymadrodyon perfeith kyuyawn … ar gerd dauawd ganmoledic</hi>. A dyna sut y’i deellir yma, gan ddehongli’r ferf <hi rend="italics">troi</hi> i olygu ‘trafod’ neu ‘gyfansoddi’, GPC 3604&ndash;5. Ond mewn cyswllt &acirc; gramadeg, gallai <hi rend="italics">mydr</hi> hefyd gyfeirio yn fwy penodol at bwnc academaidd mewn prifysgol. Roedd mydryddiaeth yn perthyn i <hi rend="italics">grammatica</hi>, oedd yn rhan bwysig o’r <hi rend="italics">Trivium</hi>, sef y cwrs sylfaenol yn y celfyddydau: cf. disgrifiad Ieuan ap Rhydderch o’i addysg yntau, GIRh 3.15&ndash;16 <hi rend="italics">Dysgais yn brifdda drahydr, / Dysg deg, ramadeg a’i mydr</hi>, a gw. ibid.n a tt. 7&ndash;9 am ddisgrifiad o’r cwrs celfyddydau yn y prifysgolion yn y cyfnod. Am gyfeiriadau at y pynciau prifysgol hyn yn y farddoniaeth, cf. GO XXIV.27&ndash;30 <hi rend="italics">Pa sant &acirc;’r holl gampav sydd / Yn i twf, onit Davydd?/ Awgrym, mydr, a gramadec / Yw’r hain, a darllain yn dec</hi> (am yr un Abad Dafydd ab Owain). Cyfeiria’r beirdd yn gyffredinol at gefndir dysgedig Dafydd ab Owain, ac er bod canmol dysg abad i’w ddisgwyl (fel y canmolir merch am ei harddwch a dyn am ei gryfder), ceir yr argraff fod Dafydd ab Owain yn fwy dysgedig na’r arfer.</p> </note> <note xml:id="e_115_025"> <p>25 <hi rend="bold">Abad Rys</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’n debygol mai cyfeirio a wna Guto yma at yr <name ref="na03" type="pobl">Abad Rhys ap Dafydd</name> o Ystrad-fflur, un o’i noddwyr cynharaf. (Defnyddir yma’r ffurf dreigledig <hi rend="italics" >Rys</hi>, cf. 9.12, 30.46.)</p> </note> <note xml:id="e_115_025.026"> <p>25&ndash;6 <hi rend="bold">Ni chad … / Neb un wyneb …</hi>&nbsp;&nbsp;Hynny yw, ni chafwyd neb o’r un statws a pharch &acirc; Dafydd ab Owain ers dyddiau’r Abad Rhys. Am y gystrawen, cf. GLGC 27.37&ndash;8 <hi rend="italics">Ni bu i’n oes neb un w&ecirc;n / neu mor goeth ym mro Gathen</hi>, ac am <hi rend="italics">wyneb</hi> ‘anrhydedd, parch, statws, safle’, gw. GPC 3742 a cf. GLGC 108.35 <hi rend="italics">Ni aned g&wcirc;r un wyneb</hi> (am Wiliam, abad Margam).</p> </note> <note xml:id="e_115_027"> <p>27 <hi rend="bold">oesgael</hi>&nbsp;&nbsp;Unig enghraifft o’r ffurf, ond cf. DG.net 9.60 <hi rend="italics">gwawdgael</hi> ‘un a folir’. Am <hi rend="italics">oes</hi> yn yr ystyr ‘oes hir’ neu o bosibl ‘oedran mawr’, cf. dymuniad Gutun Owain dros yr Abad Dafydd ab Ieuan, GO XXVIII.1&ndash;4 <hi rend="italics" >Davydd y g&wcirc;r dv divalch, / … / Yr arglwydd, lawer blwyddyn, / A vag oes oni vo gwyn.</hi></p> </note> <note xml:id="e_115_028"> <p>28 <hi rend="bold">Catwn</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Cato Hen neu Gato Ddoeth a ystyrid gan y beirdd yn ddelfryd o ddoethineb: gw. 104.30n <hi rend="italics">Cadw Ddoeth</hi>. Ceir ffurfiau megis <hi rend="italics">Cato</hi>, <hi rend="italics">Cadw</hi> a <hi rend="italics">Catwn</hi> gan y beirdd Cymraeg: gyda <hi rend="italics">Catwn</hi>, cf. <hi rend="italics" >Caton</hi>, <hi rend="italics">Catoun</hi> a geir yng ngwaith Chaucer, ac y nodir yn Weever 1996: 78&ndash;9 eu bod yn ffurfiau Ffrangeg neu Eingl-Normanaidd ar yr enw.</p> </note> <note xml:id="e_115_029"> <p>29 <hi rend="bold">Salmon</hi>&nbsp;&nbsp;Solomon fab Dafydd Broffwyd, y defnyddir ei enw’n aml fel delfryd o ddoethineb, cf. 103.40n.</p> <p>29 <hi rend="bold">canon</hi>&nbsp;&nbsp;Gan fod Guto yn cyfeirio at awdurdod Dafydd ab Owain ar y gyfraith sifil yn y llinell ganlynol, dichon mai cyfeirio at gyfraith eglwysig a wna <hi rend="italics">canon</hi> yma (GPC 416 d.g. <hi rend="italics">canon</hi><hi rend="superscript">1</hi>), ac er mai topos yw canmol gw&ycirc;r dysgedig am eu meistrolaeth o’r ddwy gyfraith hyn, gwyddom fod gan Ddafydd ab Owain radd doethuriaeth yn y gyfraith ganon o Rydychen, Emden 1957&ndash;9: i, 532&ndash;3, 549 a cf. ID 31.1&ndash;2 <hi rend="italics">Mae genym yma gannon / ag abad da yn gwybod hon</hi> (am Ddafydd ab Owain, pan oedd yn abad Ystrad-fflur). Am gyfeiriadau eraill at y ddwy gyfraith, cf. GLM LXXIX.55&ndash;6 <hi rend="italics" >Mae’r ganon yn gron, a’i gwraidd; / mae sifil ym Maesyfaidd</hi> (am Mastr Gruffudd).</p> </note> <note xml:id="e_115_030"> <p>30 <hi rend="bold">sifil</hi>&nbsp;&nbsp;Enw yma, ‘cyfraith neu system gyfreithiol sy’n ymwneud &acirc;’r berthynas breifat rhwng dinasyddiol, cyfraith Rufeinig’, GPC 3274 a gw. y nodyn blaenorol.</p> <p>30 <hi rend="bold">ar ei fys</hi>&nbsp;&nbsp;Ymadrodd yn cyfateb i ‘ar flaen ei fysedd’, cf. GO XLII.35&ndash;6 <hi rend="italics">Arfav a &wcirc;yr ar ei fys, / A chronigl iachav’r ynys</hi> (wrth ganmol dysg Elisau ap Gruffudd).</p> </note> <note xml:id="e_115_031"> <p>31 <hi rend="bold">Marchell</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 14n.</p> <p>31 <hi rend="bold">erchwyn</hi>&nbsp;&nbsp;‘Nawdd, amddiffyn; noddwr, amddiffynnydd, cynhaliwr’, GPC 1229; fe’i deellir yn ddisgrifiad o Farchell, ond gall hefyd ddisgrifio’r abad.</p> </note> <note xml:id="e_115_032"> <p>32 <hi rend="bold">lleuad mewn llwyn</hi>&nbsp;&nbsp;Disgrifiad braidd yn anarferol, ond diau y cyfeirir yn ffigurol at yr abad fel un sy’n oleuni i’w bobl yn y tywyllwch. Cf. disgrifiad Si&ocirc;n ap Hywel o’r un g&wcirc;r, pan oedd yn abad Maenan, fel <hi rend="italics">Abad fal lleuad, nid llai</hi>, GSH 1.54.</p> </note> <note xml:id="e_115_033"> <p>33 <hi rend="bold">iaith a chyfraith</hi>&nbsp;&nbsp;Yn ffigurol am yr abad sy’n arbenigwr ar y ddau faes.</p> <p>33 <hi rend="bold">uwch Hafren</hi>&nbsp;&nbsp;Lleolid abaty Ystrad Marchell ar lan orllewinol afon Hafren, heb fod ymhell o’r Trallwng.</p> </note> <note xml:id="e_115_035"> <p>35 <hi rend="bold">Pecoc</hi>&nbsp;&nbsp;Reginald Pecock (<hi rend="italics">c</hi>.1392&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1459), eglwyswr ac awdur toreithiog a anwyd yng Nghymru ac a gysylltid yn gynnar yn ei yrfa ag esgobaeth Tyddewi, DNB Online s.n. <hi rend="italics">Pecock, Reginald</hi>, ffynhonnell yr wybodaeth ganlynol. Derbyniodd addysg yng Ngholeg Oriel Rhydychen, ac yn 1444 cafodd ei gysegru’n esgob Llanelwy yn Croydon, ond nid oes unrhyw dystiolaeth iddo erioed ymweld &acirc;’i esgobaeth. Fe’i dyrchafwyd yn esgob Chichester yn 1450. Pan oedd yn Rhydychen daeth dan ddylanwad Archesgob Thomas Arundel ac ymunodd &acirc;’r mudiad gwrth-Lolardaidd (a wrthwynebai syniadau John Wycliffe) a meddai Wendy Scase amdano, ibid., ‘He studied Lollard doctrine in order to refute it. Grasping the importance Lollards placed on the written word, especially on vernacular writings, he decided to try to counter the heresy by composing and circulating vernacular books of his own.’ Ond daeth ei weithiau i sylw archesgob Caer-gaint, Thomas Bourchier, a archwiliodd ei syniadau yn fanwl a’i gyhuddo o herasi. Collodd Pecock ei holl swyddi a threuliodd ei flynyddoedd olaf yn abaty Thorney yn swydd Caer-grawnt.</p> <p>Byddai’n ddiddorol gwybod sut yn union y gwyddai Guto amdano. Ai fel esgob Llanelwy (er nad oedd i’w weld lawer yn yr esgobaeth), neu fel un y clywodd s&ocirc;n amdano fel awdur, o bosibl gan Ddafydd ab Owain a fu’n astudio yn Rhydychen?</p> <p>35 <hi rend="bold">Bacwn</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Roger Bacon (<hi rend="italics">c</hi>.1214&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1292), g&wcirc;r arall tra nodedig am ei ddysg: arno, gw. DNB Online s.n. <hi rend="italics">Bacon [Bakun], Roger</hi>. Roedd Bacon yn un o’r brodyr llwydion, a bu’n darlithio ym mhrifysgolion Rhydychen a Paris gan ymddiddori’n fawr yng ngweithiau Aristotle. Yn gam neu’n gymwys fe’i hystyrir yn rhagflaenydd cynnar dulliau gwyddonol modern, gan iddo seilio’i wybodaeth ar wyddoniaeth arbrofol (<hi rend="italics" >scienta experimentalis</hi>). Bu opteg, mathemateg ac astroleg ymysg y pynciau a aeth &acirc;’i fryd. Fel yn achos Pecock, mae’n ddigon posibl mai’r abad Dafydd ab Owain a soniodd am ddysg eithriadol Bacon wrth Guto, a thrwy fynegi rhagoriaeth Dafydd ar y ddau hynny yma mae Guto hefyd yn cydnabod yr hyn y mae wedi ei ddysgu gan Ddafydd.</p> </note> <note xml:id="e_115_035.036"> <p>35&ndash;6 <hi rend="bold">Ni wn&acirc;i Becoc na Bacwn, / Ni wesgir hawl …</hi>&nbsp;&nbsp;Cystrawen anodd. Deellir llinell 36 yn brif frawddeg a llinell 35 yn sylw cyfosodol.</p> </note> <note xml:id="e_115_037"> <p>37 <hi rend="bold">Nid ateb neu endeitio / I’r brenin …</hi>&nbsp;&nbsp;Roedd gradd doethur gan Ddafydd ab Owain mewn cyfraith ganon (gw. 29n), ond mae’r llinellau hyn yn awgrymu bod ganddo ran mewn cyfraith sifil hefyd, a’i fod o bosibl yn bresennol yn llysoedd y brenin (39n), gyda’r Iarll Si&ocirc;n (40n).</p> </note> <note xml:id="e_115_039"> <p>39 <hi rend="bold">cyngor y Goron</hi>&nbsp;&nbsp;Os cyfeirir at gyngor penodol, tybed ai Cyngor y Gororau a sefydlwyd gan Edward IV yn 1472, neu at Fainc y Brenin, a oedd yn wreiddiol yn rhan o’r <hi rend="italics">curia regis</hi>? Yn rhinwedd eu statws fel tirfeddianwyr (<hi rend="italics">tenants in chief</hi>) byddai gan abadau gynrychiolaeth mewn cynghorau neu lysoedd o’r fath.</p> </note> <note xml:id="e_115_040"> <p>40 <hi rend="bold">Iarll Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;Ni allwn fod yn sicr at bwy y cyfeirir, ond gallwn fod yn sicr, ar sail y ferf <hi rend="italics">yw</hi> yn y llinell hon, ei fod ar dir y byw pan ganwyd y gerdd hon, sef ar &ocirc;l 1480. Rhaid gwrthod, felly, awgrym GGl 364 (a oedd yn dilyn awgrym petrus Jones 1873: 359) mai John Tiptoft, iarll cyntaf Worcester a fu farw 1470, ydyw. Derbynnir yr awgrym gan D.H. Williams (DNB Online s.n. <hi rend="italics">Dafydd ab Owain</hi>), sy’n ychwanegu y byddai gwybodaeth gyfreithiol yr abad wedi ei alluogi ‘between 1461 and 1467, to serve John Tiptoft, first earl of Worcester, then chief justice of north Wales.’</p> <p>Rhaid gwrthod hefyd ail gynnig GGl 364 (gan ddilyn Price 1952: 272) mai Iarll Si&ocirc;n Talbod, trydydd iarll Amwythig, ydyw &ndash; mab y <name ref="ns13" type="pobl">Si&ocirc;n Talbod</name> y canodd Guto ei fawl, cerdd 78. Bu farw ef yn 1473 a’i fab, George Talbot, oedd iarll Amwythig adeg canu’r cywydd hwn.</p> <p>Posibilrwydd arall yw John Grey, mab Richard Grey, iarll Tankerville (Jones 1868: 345). Er i’r teulu golli’r iarllaeth gyda marwolaeth Richard, daeth John yn farwn neu arglwydd cyntaf Powys a phriododd Ann ferch Wiliam Herbert, iarll cyntaf Penfro. Ond go brin y byddai Guto wedi cyfeirio ato mor benodol fel <hi rend="italics">iarll</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_115_042"> <p>42 <hi rend="bold">o ben dawn a bonedd</hi>&nbsp;&nbsp;Ceir yr un ymadrodd gan Dudur Aled wrth drafod llinach Rheinallt Conwy, TA XXXI.13&ndash;14 <hi rend="italics">Dytwn, dod atyn dy wedd, / Don, o ben dawn a bonedd</hi>; a chan Lewys Morgannwg ym marwnad Syr Rhys ap Tomas, GLMorg 63.39 <hi rend="italics">Dyna ben dawn a bonedd</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_115_043"> <p>43 <hi rend="bold">dewisgoeth</hi>&nbsp;&nbsp;Defnyddir yr un ansoddair gan Ieuan ap Rhydderch am Ddewi, GIRh 8.35&ndash;6 <hi rend="italics">Peulin esgob, dewin doeth, / A’i dysgodd, fab dewisgoeth</hi> (ceir hefyd yr un prifodlau yn y cwpled). Mae rhagor o adleisiau o’r cywydd hwn yma: cf. 44n, 45&ndash;6n a 48n.</p> </note> <note xml:id="e_115_043.044"> <p>43&ndash;4 <hi rend="bold">Dewi … / Tad bedydd i Ddafydd</hi>&nbsp;&nbsp;Cymherir yr Abad Dafydd yn rhan hon y cywydd &acirc; Dewi Sant; yn yr un modd, cymharodd Iorwerth Fynglwyd yr Abad Dafydd o Fargam (<hi rend="italics">dan Ddafydd</hi> ‘arglwydd Dafydd’) &acirc; Dewi Sant wrth drafod yr un thema, GIF 22.55&ndash;68. Roedd Dewi Sant yn dad bedydd i Ddafydd ab Owain yn yr ystyr eu bod ill dau’n rhannu’r un enw.</p> </note> <note xml:id="e_115_045"> <p>45 <hi rend="bold">y Badd</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeiriad at Gaerfaddon. Ei d&wcirc;r iachusol sydd ym meddwl Guto yma.</p> <p>45 <hi rend="bold">teiroes byd</hi>&nbsp;&nbsp;Am <hi rend="italics">teiroes</hi>, cf. 15.39&ndash;40 <hi rend="italics">Caf roddi cyfarwyddyd / Ym, dros ben, am deiroes byd</hi> a hefyd GLlGt 2.1&ndash;2 <hi rend="italics">Y meibion yn eu mebyd / A droes budd i deiroes byd</hi>, lle esbonia golygydd y gerdd honno mai ‘y byd o ran ei bresennol, ei orffennol a’i ddyfodol’ yw’r ystyr. Diau mai dyna’n fras yr ystyr yma hefyd (gyda’r treiglad yn cadarnhau bod yr ymadrodd i’w ddeall yn adferfol): ‘am dri chyfnod y byd’, neu hyd yn oed ‘tra bod y byd yn parhau’, yn cyfateb i <hi rend="italics">hyt Dyd Brawt</hi> y chwedl, gw. 45&ndash;6n lle dyfynnir hefyd GIG XXIX.65&ndash;8.</p> </note> <note xml:id="e_115_045.046"> <p>45&ndash;6 <hi rend="bold">A droes y Badd … / … yn ddwfr iechyd</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeirir at draddodiad fod Dewi Sant wedi bendithio d&wcirc;r gwenwynig yng Nghaerfaddon a’i droi’n dd&wcirc;r iachusol, BDe 6.3&ndash;5 <hi rend="italics">Dewi a doeth y’r lle yr oed dwfyr yn llawn o wenwyn, ac a’e bendigawd, ac a wnaeth y dwfyr hwnnw yn dwymyn hyt Dyd Brawt. A hwnnw a elwir yr Enneint Twymyn</hi>. Gw. ymhellach BDe 38 ac am gyfeiriadau’r beirdd at y chwedl, cf. GIRh 8.48n, GIG XXIX.65, 67&ndash;8 <hi rend="italics">Ef yn deg a fendigawdd, / Cantref o nef oedd ei nawdd, / … / Ni dderfydd, tragywydd trig</hi>, a chyfeiriadau pellach yn Henken 1987: 43&ndash;6.</p> </note> <note xml:id="e_115_046"> <p>46 <hi rend="bold">dau fraich</hi>&nbsp;&nbsp;Gwrywaidd yn aml yw <hi rend="italics">braich</hi> yn y cyfnod hwn.</p> </note> <note xml:id="e_115_047"> <p>47 <hi rend="bold">yr ail dwfr</hi>&nbsp;&nbsp;Byddai enw gwrywaidd yn cadw ei ffurf gysefin yn dilyn y trefnol, gw. TC 40&ndash;1.</p> </note> <note xml:id="e_115_048"> <p>48 <hi rend="bold">dwfr ffons</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GIRh 8.31&ndash;2 <hi rend="italics">Duw wrth fedyddio Dewi / A wnaeth ffons o ddwfr i ni</hi>. Diau fod yr Abad Dafydd yn bendithio pobl &acirc; d&wcirc;r o ffynnon fendigaid yn Ystrad Marchell.</p> </note> <note xml:id="e_115_049"> <p>49 <hi rend="bold">dofi</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 113.51 lle mae eto’n cynganeddu &acirc; <hi rend="italics">Dafydd</hi>, a gw. yno ar ei ystyr yng nghyswllt noddwr yn rhoi cysur i westai.</p> </note> <note xml:id="e_115_051.052"> <p>51&ndash;2 <hi rend="bold">Bened a Berned … / Beuno</hi>&nbsp;&nbsp;Enwir y tri sant yn gyffredin yn y canu i’r abadau: y ddau gyntaf yn gysylltiedig &acirc;’r Urdd Sistersaidd yn benodol (cf. 113.54n, 72n) a Beuno (a fu, yn &ocirc;l traddodiad, yn bennaeth y clas yng Nghlynnog Fawr) yn sant a gysylltir yn aml &acirc; Phowys ac a oedd yn enwog am ei wleddoedd (113.72n). Yn &ocirc;l traddodiad a adroddir yn ei Fuchedd, gadawodd Beuno ei gartref ger afon Hafren ar &ocirc;l clywed Saesneg yn cael ei siarad yr ochr arall iddi, Henken 1987: 84.</p> </note> <note xml:id="e_115_053"> <p>53 <hi rend="bold">pedwerydd</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’n rhaid mai cyfeirio eto a wneir at Abad Dafydd ab Owain, a enwyd yn 49&ndash;50. Ar &ocirc;l <hi rend="italics">Bened</hi>, <hi rend="italics">Berned</hi> a <hi rend="italics">Beuno</hi>, 51&ndash;2, ef yw’r pedwerydd.</p> </note> <note xml:id="e_115_056"> <p>56 <hi rend="bold">bagl uchel</hi>&nbsp;&nbsp;Roedd ffon fagl esgob yn un arbennig o hir. Roedd y beirdd yn gyffredinol wedi bod yn galw am ddyrchafu Dafydd ab Ieuan yn esgob ers sawl blwyddyn: cf. GO XXV.19&ndash;20 <hi rend="italics">O ddysc, yn esgob ydd &acirc;, / I D&ycirc; Assa y dewisir</hi>. Y tebyg yw i Guto ganu’r gerdd hon ar ymweliad ag Ystrad Marchell, ac iddo fynegi’r dymuniad i weld dyrchafu Dafydd ab Owain yn esgob er mwyn ei blesio. Dyrchafwyd Dafydd ab Owain yn esgob Llanelwy yn 1503, yn dilyn marwolaeth Dafydd ab Ieuan yn y flwyddyn honno. Gw. ymhellach <name ref="na02" type="pobl">Dafydd ab Owain</name> a <name ref="na01" type="pobl">Dafydd ab Ieuan</name>.</p> </note> <note xml:id="e_115_058"> <p>58 <hi rend="bold">meitr</hi>&nbsp;&nbsp;Penwisg arbennig sy’n rhan o wisg esgob, GPC 2416.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Breeze, A. (1992), ‘ “Bear the Bell” in Dafydd ap Gwilym and Troilus and Criseyde’, <hi rend="italics" >Notes and Queries</hi>, ccxxxvii: 441&ndash;3<lb/>Davies, S. and Jones, N.A. (1997), <hi rend="italics">The Horse in Celtic Culture: Medieval Welsh Perspectives</hi> (Cardiff)<lb/>Emden, A.B. (1957&ndash;9), <hi rend="italics">A Biographical Register of the University of Oxford</hi> (3 vols., Oxford)<lb/>Henken, E.R. (1987), <hi rend="italics">Traditions of the Welsh Saints</hi> (Cambridge)<lb/>Jones, B. (1965) (ed.), <hi rend="italics">John Le Neve: Fasti Ecclesiae Anglicanae 1300&ndash;1541. XI The Welsh Dioceses</hi> (London)<lb/>Jones, M.C. (1868), ‘The Feudal Barons of Powys’, Mont Coll i: 257&ndash;423<lb/>Price, G.V. (1952), <hi rend="italics">Valle Crucis Abbey</hi> (Liverpool)<lb/>Rees, W. (1951), <hi rend="italics">An Historical Atlas of Wales from Early to Modern Times</hi> (Cardiff)<lb/>Weever, J. (1996), <hi rend="italics">Chaucer Name Dictionary: A Guide to Astrological, Biblical, Historical, Literary and Mythological Names in the Works of Geoffrey Chaucer</hi> (new ed., London)<lb/>Williams, G. (1976), <hi rend="italics">The Welsh Church from Conquest to Reformation</hi> (second ed., Cardiff)</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto115explanatory"> <note type="Background_note"> <p>It is in his capacity as poet to <name ref="na01" type="pobl">Abbot Dafydd ab Ieuan</name> of Valle Crucis that Guto sings this poem. Dafydd ab Ieuan is <hi rend="italics">f’abad i</hi> ‘my abbot’ (4), and Guto journeys to and fro between Valle Crucis and Strata Marcella: <hi rend="italics">O lawr Egwestl … / I Bowys, o’r llys i’r llall</hi> ‘from the land of most wise Egwystl / to Powys, from the one court to the other’ (11&ndash;12). We can assume that Guto spent time at both abbeys, and that the poems he sang to Dafydd ab Owain have been lost. But although Guto refers to both abbots in the opening lines of this poem, it is <name ref="na02" type="pobl" >Dafydd ab Owain</name>, the abbot of Strata Marcella, who is the main focus of the <hi rend="italics">cywydd</hi>, and after line 12 Guto does not mention Dafydd ab Ieuan again. As Dafydd ab Ieuan is described as the ‘son’ of Dafydd ab Owain (3&ndash;4), we may assume that the abbot of Valle Crucis was the younger of the two, and that he possibly received spiritual guidance from Dafydd ab Owain. They are both believed to have been made abbots <hi rend="italics">c</hi>.1480, but it is not known in which Cistercian institution(s) they were before then or what their status was. We know that Dafydd ab Owain received a doctoral degree in canon law from Oxford (29n), and it is quite possible that Dafydd ab Ieuan was also a student there, since the poets emphasize his knowledge of grammar, metrics and mathematics, subjects which formed a crucial part of a degree in the arts in the period. Did Dafydd ab Owain, when studying for his higher degree in Oxford, take the younger Dafydd ab Ieuan under his wing? See 3&ndash;4n below.</p> <p>Dafydd ab Owain is praised for being a good husbandman, and especially as a breeder of horses. Powys had been famous for its horses since the days of Gerald of Wales, and Cynddelw Brydydd Mawr had also been generous in his praise for the horses of the Powysian princes in the twelfth century, cf. Davies and Jones 1997: 77&ndash;8. At least nine poems requesting horses from Dafydd ab Owain have been preserved, which seems to confirm his fame in this regard. As Glanmor Williams characteristically says of him (1976: 404), ‘Here was another monkish Nimrod who rode to hounds and kept what must have been one of the finest stables in the land.’ In this poem Guto mentions how the abbot used his land to grow food for his horses (possibly oats), where wheat was grown formerly. According to the Cistercian ideal, the abbot should use his land to grow food for his monks and for feeding guests and the poor, as well as for growing trees for building work. Accordingly, after praising the full supply of food for the horses, Guto assures us that the abbot did indeed fulfil his obligations towards his monks and guests. He dedicates several lines to praising Dafydd ab Owain’s great scholarship (19&ndash;42), especially his knowledge of canon and civil law (29&ndash;30), suggesting that he took part in legal processes in the region. He may have been a member of one of the king’s courts, and possibly the Council of the March (see notes on lines 39&ndash;40). Dafydd ab Owain is compared to St David, and the healing water of the abbot’s well (<hi rend="italics">dwfr ffons</hi>, 48) are compared to the poisonous water of Bath which was blessed and miraculously turned by St David into <hi rend="italics">dwfr iechyd</hi> ‘healing water’ (45&ndash;6).</p> <p>To end the poem Guto resorts to a play on numbers, as he does in other poems. Dafydd (ab Owain) is named first (<hi rend="italics" >un</hi>, 49): he has been installed as abbot where three abbots had been previously, namely the saints <hi rend="italics" >Bened</hi>, <hi rend="italics">Berned</hi> and <hi rend="italics" >Beuno</hi> (49&ndash;52), and thus, he, Dafydd ab Owain, is the <hi rend="italics">pedwerydd</hi> ‘fourth’. The poem closes with a desire to see the present abbot promoted to the status of bishop. <name ref="na02" type="pobl">Dafydd ab Owain</name> was indeed made bishop of St Asaph in 1503, following the death of <name ref="na01" type="pobl">Dafydd ab Ieuan</name>, abbot of Valle Crucis, who was bishop 1500&ndash;3.</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/>There is uncertainty regarding the details of <name ref="na02" type="pobl">Dafydd ab Owain</name>’s career, but he is likely to have been abbot at Strata Marcella <date from="1480" to="1492">between <hi rend="italics">c</hi>.1480 or <hi rend="italics">c</hi>.1485, and the early 1490s</date>. The poem can be dated to that period.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>There are <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">4 manuscript copies</ref> of this poem, and a fifth, Pen 221, which contains only the opening couplet. The oldest copy is in BL 14967, and this is the direct source for both Pen 152 and BL 31092. BL 12230 was copied from Pen 152. The edited text, therefore, is based on the copy in BL 14967.</p> <figure type="stema"> <graphic url="115stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous editions and translations</hi><lb/>GGl poem CXX; CTC poem 109. There are a translation and notes by Hywel W. Lloyd in Jones 1873: 357&ndash;9, which are followed closely by Price 1952: 271&ndash;2.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 58 lines.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 65.5% (38 lines), <hi rend="italics">traws</hi> 9% (5 lines), <hi rend="italics" >sain</hi> 24% (14 lines), <hi rend="italics">llusg</hi> 1.5% (1 line).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_115_003"> <p>3 <hi rend="bold">oedi</hi>&nbsp;&nbsp;I.e., he did not hesitate to give his poet gifts (cf. line 2).</p> </note> <note xml:id="s_115_003.004"> <p>3&ndash;4 <hi rend="bold">Un yn dad … / A’i fab doeth yw f’abad i</hi>&nbsp;&nbsp;As <name ref="na02" type="pobl">Dafydd ab Owain</name> and <name ref="na01" type="pobl">Dafydd ab Ieuan</name> were not father and son, we may assume that Guto is suggesting that the former was older than the other, or perhaps provided him with guidance. Guto was primarily the poet of Dafydd ab Ieuan &ndash; the <hi rend="italics">mab</hi> ‘son’, &ndash; so Dafydd ab Owain must be the <hi rend="italics" >tad</hi> ‘father’. Remember also that Valle Crucis was a daughter foundation of Strata Marcella, so the abbot of Strata Marcella would be expected to visit Valle Crucis regularly: CistYork s.n. <hi rend="italics">Carta Caritatis V</hi>: <hi rend="italics">Ut semel per annum mater visitet filiam</hi>. In that sense, therefore, Ddafydd ab Owain had parental authority over the abbot of Valle Crucis.</p> </note> <note xml:id="s_115_007"> <p>7 <hi rend="bold">arglwyddi</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics" >Arglwydd</hi> ‘lord’ was often used to address an abbot &ndash; cf. 108.13&ndash;14n. The syntax is ambiguous. Here <hi rend="italics">arglwyddi da</hi> ‘fine lords’ is taken to be the object of the verb <hi rend="italics">a gawn</hi> ‘I would find’, along with <hi rend="italics">Gwledd-dai aur</hi> ‘excellent feast-houses’ and <hi rend="italics">gwin aml</hi> ‘abundant wine’, but the comma after <hi rend="italics">aur</hi> could be removed (‘excellent feast-houses of the fine lords’), or <hi rend="italics">aur</hi> could be taken as a noun, and a comma placed before it (‘feast-houses, gold, fine lords’).</p> </note> <note xml:id="s_115_008"> <p>8 <hi rend="bold">yma</hi>&nbsp;&nbsp;In the <hi rend="italics" >gwledd-dai</hi> ‘feast-houses’ (7) of Strata Marcella and Valle Crucis.</p> </note> <note xml:id="s_115_010"> <p>10 <hi rend="bold">deunod</hi>&nbsp;&nbsp;‘Two targets’, namely the two abbots to whom the poet aims his journey. Guto in other places refers to his poems for patrons in terms of an archer shooting his arrow at a target, cf. 11.1&ndash;4 <hi rend="italics">Seythydd wyf, od ymsaethaf / Saethu nod yn syth a wnaf: / Nid nod gwael, iawngael angerdd, / Nod a gaiff enaid y gerdd</hi> ‘I am an archer, if I go shooting / I can shoot straight at a target: / this is no mean target, accurate skill, / but a target which the soul of song will hit.’</p> </note> <note xml:id="s_115_011"> <p>11 <hi rend="bold">Egwestl</hi>&nbsp;&nbsp;Egwystl or Llanegwystl, one of the many names for Valle Crucis, see 105.44n.</p> <p>11 <hi rend="bold">goreugall</hi>&nbsp;&nbsp;Following the pattern of <hi rend="italics">goreudeg</hi> ‘surpassing fair, most beautiful’ (GPC 1476), <hi rend="italics">goreugall</hi> can be taken to mean either ‘most wise’ (with <hi rend="italics" >gorau</hi> ‘best’ modifying <hi rend="italics">call</hi> ‘wise’), or ‘best and wise’ (with the two adjectives modifying <hi rend="italics">Egwestl</hi>).</p> </note> <note xml:id="s_115_012"> <p>12 <hi rend="bold">Powys … llys</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics">Powys</hi> mostly rhymes with <hi rend="italics">-ys</hi> in Guto’s poetry, as it does here (cf. 41.31), but sometimes with <hi rend="italics">-wys</hi> (cf. 39.18 <hi rend="italics">cwys … Bowys</hi>).</p> </note> <note xml:id="s_115_014"> <p>14 <hi rend="bold">bwyd meirch lle bu &ycirc;d</hi>&nbsp;&nbsp;See the introductory remarks above for Dafydd ab Owain’s fame as a breeder of horses. Where the land of Strata Marcella had been used to grow corn in the past, it is now used to grow fodder for horses. Further on horse fodder, see Davies and Jones 1997: 71&ndash;2, where it is stated that the most prized horses in the period of the Laws were fed in stables on oats.</p> <p>14 <hi rend="bold">Marchell</hi>&nbsp;&nbsp;A female saint, whose name is Latinized in the name Strata Marcella. According to ‘De Situ Brecheniauc’, Marchell was the name of Tewdrig’s daughter, mother of Brychan. Her father sent her to Ireland where she married Anlach, Brychan’s father. See LBS iii: 437&ndash;8; EWGT 14 (2), WCD 453&ndash;4. Yet no traditions connecting her with Strata Marcella are known. Is there perhaps a reference in this line to an event in Marchell’s life concerning corn?</p> </note> <note xml:id="s_115_016"> <p>16 <hi rend="bold">A galw ’dd wyf …</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 117.20 <hi rend="italics">Galw ydd wyf Arglwydd Ddafydd</hi> (for Abbot Dafydd ab Ieuan).</p> <p>16 <hi rend="bold">Arglwydd Ddafydd</hi>&nbsp;&nbsp;<name ref="na02" type="pobl">Abbot Dafydd ab Owain</name>.</p> </note> <note xml:id="s_115_017"> <p>17 <hi rend="bold">tai</hi>&nbsp;&nbsp;A reference to the complex of Strata Marcella, which would have contained many buildings and rooms.</p> <p>17 <hi rend="bold">dwystrefn</hi>&nbsp;&nbsp;The noun <hi rend="italics">trefn</hi> has many meanings in Welsh, and although I have taken it to mean ‘order’ here, with Guto praising the abbot for his well-ordered house, <hi rend="italics">trefn</hi> could also mean ‘room, … house’. Thus <hi rend="italics">dwystrefn</hi> could mean ‘numerous its houses’, being a description of the many parts of the monastery, or even ‘grade, order … (of angels, … monks’, &amp;c.)’, &ndash; therefore ‘numerous its monks’. See GPC 3574.</p> <p>17 <hi rend="bold">ystrad</hi>&nbsp;&nbsp;This is taken to be a place name by the editors of GGl (for <hi rend="italics">Ystrad Marchell</hi>), but it’s more likely to be the common noun here, GPC 3865 ‘(floor) of valley, vale, plain’, cf. Bedo Aerddrem, &amp;c.: Gw 385 <hi rend="italics">Ystryt duw yw’r ystrad hon</hi> ‘This vale is God’s street’ (quoted in GPC from a poem to the same abbot).</p> </note> <note xml:id="s_115_019"> <p>19 <hi rend="bold">Mechain</hi>&nbsp;&nbsp;A commote in Powys Wenwynwyn, whose southern borders ran alongside the commotes of Caereinion and Deuddwr. Strata Florida was not in Mechain, but rather in the commote of Strata Marcella which lay further to the south-east (Rees 1951: plate 28, 34). However it is likely that Dafydd ab Owain came from the Llwyd clan of Dolobran in the parish of Meifod, Mechain. Guto may therefore be referring to the abbot’s family home; similarly, he draws attention to the family home of Abbot Dafydd of Valle Crucis which was in Trefor, 111.23&ndash;5.</p> <p>19 <hi rend="bold">drem uchel</hi>&nbsp;&nbsp;The words describe Dafydd, but could also refer to Mechain.</p> </note> <note xml:id="s_115_020"> <p>20 <hi rend="bold">aeth &acirc;’r b&ecirc;l</hi>&nbsp;&nbsp;For the phrase <hi rend="italics">dwyn</hi> or <hi rend="italics" >mynd &acirc;’r b&ecirc;l</hi>, cf. 3.13 <hi rend="italics" >&Acirc;’r b&ecirc;l o ryfel yr aeth</hi> ‘…he has returned from war with victory’, 10.59 <hi rend="italics">Aeth &acirc;’r b&ecirc;l, fab Llywelyn</hi> ‘The son of Llywelyn has taken the ball’, and see GPC 1130 s.v. <hi rend="italics">d[wyn] y b&ecirc;l</hi> ‘to excel or win the prize, bear away the ball, take the lead or gain supremacy’. However, the manuscript reading is <hi rend="italics">bel</hi>, which allows us to consider the phrase <hi rend="italics">dwyn y bel</hi> ‘take the bell’ (and <hi rend="italics">bel</hi> or <hi rend="italics" >b&ecirc;l</hi> would rhyme correctly with the unaccented <hi rend="italics">uchel</hi>). With that phrase, cf. OED Online s.v. <hi rend="italics">bell, n.<hi rend="superscript" >1</hi></hi> ‘to bear the bell: to take the first place, to have foremost rank or position, to be the best’ also ‘to bear or carry away the bell: to carry off the prize’. This is discussed further in Breeze 1992: 441&ndash;3.</p> </note> <note xml:id="s_115_021"> <p>21 <hi rend="bold">deheuwawd</hi>&nbsp;&nbsp;The meaning ‘skilful speech’ is appropriate here in the context of <hi rend="italics" >ateb nawtir</hi> ‘defence for nine lands’, but <hi rend="italics">gwawd</hi> could refer more specifically to poetry, see 24n.</p> </note> <note xml:id="s_115_022"> <p>22 <hi rend="bold">ateb</hi>&nbsp;&nbsp;For the meaning ‘answer (to accusation, complaint, claim, &amp;c.), defence’, cf. GPC<hi rend="superscript">2</hi> 513. Lines 37&ndash;40 suggest further that Dafydd ab Owain played some role in legal processes.</p> <p>22 <hi rend="bold">nawtir</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. DG.net 47.36 <hi rend="italics">Neitiwr gwiw dros nawtir g&wcirc;ydd</hi> (of the wind) where it is translated as ‘many lands’. That is probably the meaning here as well, rather than literally ‘nine lands’.</p> </note> <note xml:id="s_115_024"> <p>24 <hi rend="bold">mydr</hi>&nbsp;&nbsp;This could mean ‘poem, poetry, verse’ (cf. GPC 2526), cf. GP 46.10, 12, <hi rend="italics">Mydyr neu brydyat yw kyuansodyat ymadrodyon perfeith kyuyawn … ar gerd dauawd ganmoledic</hi> ‘Verse or poetry is a composition of perfect and suitable phrases … according to the tongue’s praiseworthy craft’. And that is how it’s taken here, with the verb <hi rend="italics">troi</hi> referring to the act of composing, see GPC 3604&ndash;5. But in the context of grammar, <hi rend="italics">mydr</hi> could more specifically be the academic subject studied at university. Metrics was a part of <hi rend="italics">grammatica</hi>, an important part of the <hi rend="italics">Trivium</hi>, itself the foundation of the principal courses of a degree in the arts: cf. Ieuan ap Rhydderch’s description of his own education, GIRh 3.15&ndash;16 <hi rend="italics">Dysgais yn brifdda drahydr, / Dysg deg, ramadeg a’i mydr</hi> ‘I learned grammar and its metrics excellently and solidly, a fair learning’, and see ibid.n and pp. 7&ndash;9 for a description of a degree course in the arts in the period. For references in the poetry to the subjects studied at university, cf. GO XXIV.27&ndash;30 <hi rend="italics">Pa sant &acirc;’r holl gampav sydd / Yn i twf, onit Davydd?/ Awgrym, mydr, a gramadec / Yw’r hain, a darllain yn dec</hi> ‘What saint is there who is master of all the achievements / in their entirety, if not Dafydd? / These are mathematics, metrics, and grammar, / and reading well’ (of the same Abbot Dafydd ab Owain). The poets all refer to Dafydd ab Owain’s education, and although it can be argued that such references are to be expected (just as a young woman is praised for her beauty and a man for his strength), we do have the impression that Dafydd ab Owain was educated to a higher level than was usual for abbots of his day.</p> </note> <note xml:id="s_115_025"> <p>25 <hi rend="bold">Abad Rys</hi>&nbsp;&nbsp;Guto is probably referring to <name ref="na03" type="pobl">Abbot Rhys ap Dafydd</name> of Strata Florida, one of his earliest patrons. (The lenited form <hi rend="italics">Rys</hi> is used here, cf. 9.12, 30.46.)</p> </note> <note xml:id="s_115_025.026"> <p>25&ndash;6 <hi rend="bold">Ni chad … / Neb un wyneb …</hi>&nbsp;&nbsp;I.e., there had not been anyone of the same status and esteem as Dafydd ab Owain since the days of Abbot Rhys. For the syntax, cf. GLGC 27.37&ndash;8 <hi rend="italics" >Ni bu i’n oes neb un w&ecirc;n / neu mor goeth ym mro Gathen</hi> ‘In our time there has not been anyone with the same smile / or so refined in the land of Cathen’, and for <hi rend="italics">wyneb</hi> ‘honour, respect, status, position’, see GPC 3742 and cf. GLGC 108.35 <hi rend="italics" >Ni aned g&wcirc;r un wyneb</hi> ‘No one of the same respect has ever been born’ (of Wiliam, abbot of Margam).</p> </note> <note xml:id="s_115_027"> <p>27 <hi rend="bold">oesgael</hi>&nbsp;&nbsp;The only example of this form, but cf. DG.net 9.60 <hi rend="italics">gwawdgael</hi> ‘much-praised’. For <hi rend="italics">oes</hi> ‘a long life’ or possibly ‘a great age’, cf. Gutun Owain’s wish on behalf of Abbot Dafydd ab Ieuan, GO XXVIII.1&ndash;4 <hi rend="italics" >Davydd y g&wcirc;r dv divalch, / … / Yr arglwydd, lawer blwyddyn, / A vag oes oni vo gwyn</hi> ‘Dafydd, the black-haired unproud man, / … / the lord, for many a year, / whose age will increase until he is white-haired’.</p> </note> <note xml:id="s_115_028"> <p>28 <hi rend="bold">Catwn</hi>&nbsp;&nbsp;Cato the Wise, who was considered by the poets to be the epitome of wisdom: see 104.30n <hi rend="italics">Cadw Ddoeth</hi>. The Welsh poets use the forms <hi rend="italics">Cato</hi>, <hi rend="italics">Cadw</hi> and <hi rend="italics">Catwn</hi>: with <hi rend="italics" >Catwn</hi>, cf. the forms <hi rend="italics">Caton</hi>, <hi rend="italics">Catoun</hi> which are found in the works of Chaucer, and which are explained in Weever 1996: 78&ndash;9 as French or Anglo-Norman forms of the name.</p> </note> <note xml:id="s_115_029"> <p>29 <hi rend="bold">Salmon</hi>&nbsp;&nbsp;Solomon son of the Prophet David, whose name also is associated with wisdom, cf. 103.40n.</p> <p>29 <hi rend="bold">canon</hi>&nbsp;&nbsp;As Guto refers in the following line to Dafydd ab Owain’s mastery of civil law, <hi rend="italics">canon</hi> probably refers here to church law (GPC 416 s.v. <hi rend="italics">canon</hi><hi rend="superscript">1</hi>), and although it is a topos in the poetry to praise learned men for their mastery of these two laws, we know that Dafydd ab Owain did indeed have a doctoral degree in canon law from the University of Oxford, see Emden 1957&ndash;9: i, 532&ndash;3, 549 and cf. ID 31.1&ndash;2 <hi rend="italics">Mae genym yma gannon / ag abad da yn gwybod hon</hi> ‘We have the canon here / and an abbot who knows it’ (of the same Dafydd ab Owain, when he was abbot of Strata Florida). For other references to the two laws, cf. GLM LXXIX.55&ndash;6 <hi rend="italics">Mae’r ganon yn gron, a’i gwraidd; / mae sifil ym Maesyfaidd</hi> ‘The canon law is complete, and its foundations; / there is civil law in Radnor’ (of Master Gruffudd).</p> </note> <note xml:id="s_115_030"> <p>30 <hi rend="bold">sifil</hi>&nbsp;&nbsp;A noun here, ‘civil law’, GPC 3274 and see the previous note.</p> <p>30 <hi rend="bold">ar ei fys</hi>&nbsp;&nbsp;‘At his fingertips’, cf. GO XLII.35&ndash;6 <hi rend="italics">Arfav a &wcirc;yr ar ei fys, / A chronigl iachav’r ynys</hi> ‘He has the heraldic arms at his fingertips, / and the chronicle of the island’s genealogies’ (praising the learning of Elisau ap Gruffudd).</p> </note> <note xml:id="s_115_031"> <p>31 <hi rend="bold">Marchell</hi>&nbsp;&nbsp;See 14n.</p> <p>31 <hi rend="bold">erchwyn</hi>&nbsp;&nbsp;‘Protection, defence; protector, defender, upholder’, GPC 1229; here it is taken to be a description of Marchell, but it could also describe the abbot.</p> </note> <note xml:id="s_115_032"> <p>32 <hi rend="bold">lleuad mewn llwyn</hi>&nbsp;&nbsp;A rather unusual description, but probably refers figuratively to the abbot as one who provides light in darkness. Cf. Si&ocirc;n ap Hywel’s description of the same Dafydd when he was abbot of Maenan, <hi rend="italics">Abad fal lleuad, nid llai</hi> ‘An abbot similar to the moon, no less’, GSH 1.54.</p> </note> <note xml:id="s_115_033"> <p>33 <hi rend="bold">iaith a chyfraith</hi>&nbsp;&nbsp;Figuratively of the abbot who is master of the two subjects.</p> <p>33 <hi rend="bold">uwch Hafren</hi>&nbsp;&nbsp;Strata Marcella abbey is located on the western bank of the river Severn, not far from Welshpool.</p> </note> <note xml:id="s_115_035"> <p>35 <hi rend="bold">Pecoc</hi>&nbsp;&nbsp;Reginald Pecock (<hi rend="italics">c</hi>.1392&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1459), ‘bishop of Chichester and religious author, was born in Wales, probably about 1392, and as a young man was associated with the diocese of St David’s’, DNB Online s.n. <hi rend="italics">Pecock, Reginald</hi>, from where most of the information below has been taken. He was educated in Oriel College Oxford, and in 1444 was consecrated abbot of St Asaph while in Croydon, but there is no evidence to suggest that he ever visited his diocese. He was elected bishop of Chichester in 1450. When he was in Oxford he came under the influence of Archbishop Thomas Arundel who opposed the followers of Lollardism (i.e. the followers of John Wycliffe). Wendy Scase says of Pecock, ibid., ‘He studied Lollard doctrine in order to refute it. Grasping the importance Lollards placed on the written word, especially on vernacular writings, he decided to try to counter the heresy by composing and circulating vernacular books of his own.’ But his works came to the attention of the archbishop of Canterbury, Thomas Bourchier, who investigated his ideas thoroughly and accused him of heresy Pecock was stripped of all his positions and spend his final years at Thorney abbey in Cambridgeshire.</p> <p>It would be interesting to know how Guto knew about him. Was it as bishop of St Asaph (although he was mostly absent from the bishopric), or did he just hear about him as an author, possibly through Dafydd ab Owain who had studied in Oxford.</p> <p>35 <hi rend="bold">Bacwn</hi>&nbsp;&nbsp;Roger Bacon (<hi rend="italics">c</hi>.1214&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1292), another scholar noted for his learning, see DNB Online s.n. <hi rend="italics">Bacon [Bakun], Roger</hi>. Bacon was a Franciscan friar and he lectured at the universities of Oxford and Paris, taking a keen interest in the works of Aristotle. In the past he has been considered an early forerunner of modern scientific methods, since he based his knowledge on experimental science (<hi rend="italics">scienta experimentalis</hi>). Optics, mathematics and astrology were all topics in which he took an interest. As in the case of Pecock, it is quite possible that it was Abbot Dafydd ab Owain who explained to Guto about Bacon’s exceptional learning, and by suggesting that Dafydd’s learning surpasses that of both Pecock and Bacon, Guto is also acknowledging that which he himself has been taught by the abbot.</p> </note> <note xml:id="s_115_035.036"> <p>35&ndash;6 <hi rend="bold">Ni wn&acirc;i Becoc na Bacwn, / Ni wesgir hawl …</hi>&nbsp;&nbsp;The syntax is difficult. Line 36 is taken to be the main sentence and line 35 is taken in apposition.</p> </note> <note xml:id="s_115_037"> <p>37 <hi rend="bold">Nid ateb neu endeitio / I’r brenin …</hi>&nbsp;&nbsp;As mentioned above, Dafydd ab Owain had a doctoral degree in canon law (see 29n), but these lines suggest that he also engaged with civil law, possibly being present in the king’s courts, with Earl John (40n).</p> </note> <note xml:id="s_115_039"> <p>39 <hi rend="bold">cyngor y Goron</hi>&nbsp;&nbsp;If this a reference to a specific council, it could be either the Council of the Marches which was established by Edward IV in 1472, or the King’s Bench, which was originally part of the <hi rend="italics">curia regis</hi>. As tenants in chief, abbots had representation in such councils or courts.</p> </note> <note xml:id="s_115_040"> <p>40 <hi rend="bold">Iarll Si&ocirc;n</hi>&nbsp;&nbsp;The identity of this Earl John is uncertain, however the present tense verb <hi rend="italics">yw</hi> ‘is’ in this line surely suggests that he was alive when this poem was sung, after <hi rend="italics">c</hi>.1480 or <hi rend="italics" >c</hi>.1485. We must therefore reject the suggestion in GGl 364 (following the tentative suggestion made in Jones 1873: 359) that he was John Tiptoft, the first earl of Worcester, who died in 1470. D.H. Williams accepted that suggestion (DNB Online s.n. <hi rend="italics">Dafydd ab Owain</hi>), adding that Abbot Dafydd ab Owain’s legal knowledge would have enabled him ‘between 1461 and 1467, to serve John Tiptoft, first earl of Worcester, then chief justice of north Wales.’</p> <p>We must also reject the second suggestion in GGl 364 (following Price 1952: 272) that he should be identified as Earl John Talbot, the third earl of Shrewsbury &ndash; the son of the <name ref="ns13" type="pobl">John Talbot</name> who was Guto’s patron, see poem 78. He died in 1473 and his son, George Talbot, would have been earl of Shrewsbury when this poem was sung.</p> <p>Another possibility is John Grey, son of Richard Grey, earl of Tankerville (Jones 1868: 345). Although the family lost the earldom with Richard’s death, John became the first lord of Powys, and married Ann, the daughter of William Herbert, the first earl of Pembroke. However it’s unlikely that Guto would have referred to him so specifically as an earl.</p> </note> <note xml:id="s_115_042"> <p>42 <hi rend="bold">o ben dawn a bonedd</hi>&nbsp;&nbsp;Tudur Aled uses the same phrase in discussing the lineage of Rheinallt Conwy, TA XXXI.13&ndash;14 <hi rend="italics">Dytwn, dod atyn dy wedd, / Don, o ben dawn a bonedd</hi> ‘Dytwn, place your countenance next to them, / D&ocirc;n, from the source of genius and nobility’; and by Lewys Morgannwg in his elegy to Sir Rhys ap Thomas, GLMorg 63.39 <hi rend="italics">Dyna ben dawn a bonedd</hi> ‘He was the source of genius and nobility’.</p> </note> <note xml:id="s_115_043"> <p>43 <hi rend="bold">dewisgoeth</hi>&nbsp;&nbsp;Ieuan ap Rhydderch uses the same adjective to describe St David, GIRh 8.35&ndash;6 <hi rend="italics">Peulin esgob, dewin doeth, / A’i dysgodd, fab dewisgoeth</hi> ‘It was bishop Peulin, a wise prophet, / who taught him, the choice and excellent young man’ (the couplet also has the same main rhyme as lines 43&ndash;4 here). There are further echoes of Ieuan ap Rhydderch’s poem in this <hi rend="italics">cywydd</hi>: cf. 44n, 45&ndash;6n and 48n.</p> </note> <note xml:id="s_115_043.044"> <p>43&ndash;4 <hi rend="bold">Dewi … / Tad bedydd i Ddafydd</hi>&nbsp;&nbsp;Abbot Dafydd is compared in this part of the <hi rend="italics">cywydd</hi> to St David; similarly Iorwerth Fynglwyd compared Abbot Dafydd of Margam (<hi rend="italics">dan Ddafydd</hi> ‘Lord Dafydd’) with St David, GIF 22.55&ndash;68. St David was godfather to Abbot Dafydd ab Owain in the sense that they shared the same name.</p> </note> <note xml:id="s_115_045"> <p>45 <hi rend="bold">y Badd</hi>&nbsp;&nbsp;A reference to Bath. It is its healing waters that Guto has in mind here.</p> <p>45 <hi rend="bold">teiroes byd</hi>&nbsp;&nbsp;For <hi rend="italics">teiroes</hi>, cf. 15.39&ndash;40 <hi rend="italics">Caf roddi cyfarwyddyd / Ym, dros ben, am deiroes byd</hi> ‘I’ll be given knowledge, / what’s more, concerning the three ages of the world’ and also GLlGt 2.1&ndash;2 <hi rend="italics">Y meibion yn eu mebyd / A droes budd i deiroes byd</hi> ‘The sons in their youth / brought about benefit to the three ages of the world’, where the editor suggests that the poet is thinking of the past, the present and the future. That is likely to be the meaning here as well (with the lenition confirming that the phrase is used adverbially): ‘for the three ages of the world’, or even ‘whilst the world exists’, corresponding to <hi rend="italics">hyt Dyd Brawt</hi> ‘until Doomsday’ of the legend, see 45&ndash;6n where IGP XXIX.65&ndash;8 is also quoted.</p> </note> <note xml:id="s_115_045.046"> <p>45&ndash;6 <hi rend="bold">A droes y Badd … / … yn ddwfr iechyd</hi>&nbsp;&nbsp;Guto is referring to a tradition that St David blessed the poisonous water of Bath and turned it into healing water, Evans 1998: 4.10&ndash;12 <hi rend="italics">Dewi a deuth y’r lle yr oed dwfyr yn llawn o wenwyn, ac a’e bendigawd, ac a wnaeth y dwfuyr hwnnw yn dwymynn hyt Dyd Brawt. A hwnnw a elwir yr Enneint Twymynn</hi> ‘Dewi came to the place where the water was full of poison, and he blessed it, and he caused that water to remain hot until Doomsday. And that is called the Hot Bath.’ See further ibid. 38 and for the poets’ references to the legend, cf. GIRh 8.48n, IGP XXIX.65, 67&ndash;8 <hi rend="italics">Ef yn deg a fendigawdd, / Cantref o nef oedd ei nawdd, / Yr ennaint twymn wyrennig, / Ni dderfydd, tragywydd trig</hi> ‘He, in a fair manner, blessed /… / the powerful and hot bath / which will not end, which will last forever’, and the further references in Henken 1987: 43&ndash;6.</p> </note> <note xml:id="s_115_046"> <p>46 <hi rend="bold">dau fraich</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics" >Braich</hi> is often a masculine noun in Middle Welsh, though feminine today.</p> </note> <note xml:id="s_115_048"> <p>48 <hi rend="bold">dwfr ffons</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GIRh 8.31&ndash;2 <hi rend="italics">Duw wrth fedyddio Dewi / A wnaeth ffons o ddwfr i ni</hi> ‘God, as he baptized Dewi, / Made for us a font of water.’ It is probable that Abbot Dafydd blessed people with water from a holy spring at Strata Marcella.</p> </note> <note xml:id="s_115_049"> <p>49 <hi rend="bold">dofi</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 113.51 where <hi rend="italics">dofi</hi> and <hi rend="italics">Dafydd</hi> answer each other in <hi rend="italics">cynghanedd</hi>, and see the note, ibid., for the use of the verb in the context of a patron giving his guests succour.</p> </note> <note xml:id="s_115_051.052"> <p>51&ndash;2 <hi rend="bold">Bened a Berned … / Beuno</hi>&nbsp;&nbsp;The three saints are often named in the poems to abbots: the first two were associated with the Cistercian order in particular (cf. 113.54n, 72n), and Beuno (who had been, according to tradition, the head of the monastic community at Clynnog Fawr) was a saint often associated with Powys and famed for his feasts (113.72n). His Life recounts that Beuno left his home near the river Severn after hearing English being spoken on the other side, Henken 1987: 84.</p> </note> <note xml:id="s_115_053"> <p>53 <hi rend="bold">pedwerydd</hi>&nbsp;&nbsp;This must refer to Abbot Dafydd ab Owain, who was named in 49&ndash;50. After <hi rend="italics">Bened</hi>, <hi rend="italics">Berned</hi> and <hi rend="italics">Beuno</hi>, 51&ndash;2, he is the fourth.</p> </note> <note xml:id="s_115_056"> <p>56 <hi rend="bold">bagl uchel</hi>&nbsp;&nbsp;A bishop’s crozier was especially tall. In these final lines Guto is voicing the usual desire to see an abbot promoted to the more elevated and lucrative position of bishop. The poets had been calling for the promotion of <name ref="na01" type="pobl">Dafydd ab Ieuan</name> of Valle Crucis for many years: cf. GO XXV.19&ndash;20 <hi rend="italics">O ddysc, yn esgob ydd &acirc;, / I D&ycirc; Assa y dewisir</hi> ‘Through his learning, he will become bishop, / He will be chosen for St Asaph’s house.’ Guto probably sang this poem of praise to Dafydd ab Owain on a visit to Strata Marcella, and voiced this desire in order to please him. Dafydd ab Owain did eventually become bishop of St Asaph in 1503, following Dafydd ab Ieuan’s death in that year. (See further, <name ref="na02" type="pobl">Dafydd ab Owain</name> and <name ref="na01" type="pobl">Dafydd ab Ieuan</name>.)</p> </note> <note xml:id="s_115_058"> <p>58 <hi rend="bold">meitr</hi>&nbsp;&nbsp;The mitre, a type of head-dress which is part of a bishop’s attire, GPC 2416.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Breeze, A. (1992), ‘ “Bear the Bell” in Dafydd ap Gwilym and Troilus and Criseyde’, <hi rend="italics" >Notes and Queries</hi>, ccxxxvii: 441&ndash;3<lb/>Davies, S. and Jones, N.A. (1997), <hi rend="italics">The Horse in Celtic Culture: Medieval Welsh Perspectives</hi> (Cardiff)<lb/>Emden, A.B. (1957&ndash;9), <hi rend="italics">A Biographical Register of the University of Oxford</hi> (3 vols., Oxford)<lb/>Evans, D.S., <hi rend="italics">The Welsh Life of St David</hi> (Cardiff, 1988)<lb/>Henken, E.R. (1987), <hi rend="italics">Traditions of the Welsh Saints</hi> (Cambridge)<lb/>Jones, B. (1965) (ed.), <hi rend="italics">John Le Neve: Fasti Ecclesiae Anglicanae 1300&ndash;1541. XI The Welsh Dioceses</hi> (London)<lb/>Jones, M.C. (1868), ‘The Feudal Barons of Powys’, Mont Coll i: 257&ndash;423<lb/>Price, G.V. (1952), <hi rend="italics">Valle Crucis Abbey</hi> (Liverpool)<lb/>Rees, W. (1951), <hi rend="italics">An Historical Atlas of Wales from Early to Modern Times</hi> (Cardiff)<lb/>Weever, J. (1996), <hi rend="italics">Chaucer Name Dictionary: A Guide to Astrological, Biblical, Historical, Literary and Mythological Names in the Works of Geoffrey Chaucer</hi> (new ed., London)<lb/>Williams, G. (1976), <hi rend="italics">The Welsh Church from Conquest to Reformation</hi> (second ed., Cardiff)</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="BL14967_115"> <div xml:id="BL14967_115testun"> <head>BL 14967, 98&ndash;9</head> <pb n="98"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>{I D’dd Abad Ll. Egwestl ac i D’dd ap Ow[&nbsp;&nbsp;] Abad Ystrad Marchell}</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Mae devsant im dewisaw</l> <l n="2">Mae dail aur ym oi dwy law</l> <l n="3">Vn yn dad ni wnavd oedi</l> <l n="4">Ai vab doeth yw vabad i</l> <l n="5">dav dd’ nid oedd over</l> <l n="6">dwyn i klod dayoni kler</l> <l n="7">Gwledddai aur arglwyddi da</l> <l n="8">A gwin aml a gawn yma</l> <pb n="99"/> <l n="9">Nid rraid ym onid rredeg</l> <l n="10">A dwyn taith rrwng devnod teg</l> <l n="11">o lawr egwestl orevgall</l> <l n="12">I bowys or llys ir llall</l> <l n="13">Ni bu dir yny byd well</l> <l n="14">Bwyd meirch lle bu yd marchell</l> <l n="15">Gwenithdir gweirdir a gwydd</l> <l n="16">A galw ddwyf arglwydd dd’</l> <l n="17">Abad tai ystrad Dwystrefn</l> <l n="18">A braint y kwfaint ai kefn</l> <l n="19">owdvr mechain drem vchel</l> <l n="20">Athro i bawb aeth ar bel</l> <l n="21">Idavaw<add>d</add> <hi rend="underline">bynhend hir</hi></l> <l n="22">Awna ateb i nowd tir</l> <l n="23">I enav doeth ai wen deg</l> <l n="24">A dryr mydr drwy ramadeg</l> <l n="25">Ni chad wedir abad rrys</l> <l n="26">Neb vn wyneb inynys</l> <l n="27">ysgolhaig oesgael yw hwn</l> <l n="28">yn vwch eto no chattwnn</l> <l n="29">salmon y ganon i gyd</l> <l n="30">sivil ar i vys hevyd</l> <l n="31">mae <add hand="other">{i}</add> varchellmwyaf erchwyn</l> <l n="32">Abad mal llevad mewn llwyn</l> <l n="33">Iaith achyvraith vwch havren</l> <l n="34">I bowys yw ai bais wen</l> <l n="35">Ni wnai bekoc na bakwnn</l> <l n="36">Ni wesgir hawl nasgwyr hwn</l> <l n="37">Nid atteb nev endeittio</l> <l n="38">Ir brenin ond oi vin vo</l> <l n="39">Gwr o gyngor y goron</l> <l n="40">Gwr llys yw gyda ia<add>r</add>ll sion</l> <l n="41">Eryr eglwys<add>wyr</add> ai gwledd</l> <l n="42">Edyn o benn dawn a bonedd</l> <l n="43">Dewi esgob dewisgoeth</l> <l n="44">Tad bedydd i dd’ ddoeth</l> <l n="45">A droes y badd deiroes byd</l> <l n="46">Ai ddav vraich yn ddwfr iechyd</l> <l n="47">yr ail dwfr o law davydd</l> <l n="48">yw dwfr ffons i dyvv r ffydd</l> <l n="49">Vn yw davydd in dovi</l> <l n="50">A bad a<del>x</del> roed lle bu dri</l> <l n="51">Bened a berned heb av</l> <l n="52">Bevno bid benn abadav</l> <l n="53">Abad arall bedwerydd</l> <l n="54">yntav yw swyddav sydd</l> <l n="55">Ai law in bendigaw del</l> <l n="56">Ef ai gloch ai vagl vchel</l> <l n="57">yn esgob iawn i wisgaw</l> <l n="58">Ar meityr aur am i iadtraw</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Guttor glyn ai kant</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="BL14967_115nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;58</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys</note> <note type="dyddiad_cym">canol yr 16g. (nid cyn 1527)</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Mae’r ychwanegiadau yn llaw { } yn llaw Robert Vaughan, a gododd y testun i Pen 152. Lle mae dau air wedi eu hysgrifennu ynghlwm, rhoddodd Vaughan linell ysgafn i’w gwahanu, e.e. llinell 26 <hi rend="italics">in|ynys</hi>. Ni chofnodwyd y rhain yn y trawsysgrifiad.</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym" >21&nbsp;&nbsp;Ychwanegodd Robert Vaughan <hi rend="italics" >hir</hi> wrth ymyl y llinell, ond credir bod y tanlinellu yn y brif law, a sylweddolodd fod y darlleniad yn wallus.</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;58</note> <note type="llaw_eng">unknown hand</note> <note type="dyddiad_eng">mid-16c. (not before 1527)</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">The additions in hand { } are in the hand of Robert Vaughan, who copied the text into Pen 152. Where two words have been written joined together, Vaughan used a light line to divide them, e.g. line 26 <hi rend="italics">in|ynys</hi>. These were not noted in the transcription.</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">21&nbsp;&nbsp;Robert Vaughan added <hi rend="italics">hir</hi> beside the line, but the underlining appears to be the work of the main hand, who realised that the reading was faulty.</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">na02</note> <note type="noddwr">na01</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>