<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://137.44.18.250/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto112top"> <head n="1">112 &ndash; Moliant i’r Abad Dafydd ab Ieuan o Lyn-y-groes</head> <note type="golygydd">Ann Parry Owen</note> <div type="lev1" xml:id="Guto112testun"> <lg type="cywydd" n="1"> <l n="1">’Y nghred, pei gallwn redeg</l> <l n="2">Y rhifwn dai <name ref="lr10" type="lle">Rhufain</name> deg;</l> <l n="3">Anturus fydd hynt tros f&ocirc;r</l> <l n="4">O chaid <name ref="lr10" type="lle">Rhufain</name> uwch <name ref="lt11" type="lle">Trefor</name>!</l> <l n="5">Mi af at <name ref="na01" type="person">Arglwydd Ddafydd</name>,</l> <l n="6">Mewn tir <name ref="li01" type="lle">I&acirc;l</name> mae enaid rhydd.</l> <l n="7">G&wcirc;r a ddug, ag urddau iad,</l> <l n="8">Gwyn a rhudd, gwinau rhoddiad.</l> <l n="9">Gwn fy enw pe’m gwn&acirc;i’n fynach:</l> <l n="10">Gwas <name ref="pd29" type="person">Duw</name> o <name ref="ll10" type="lle">Lyn Egwestl</name> iach.</l> <l n="11">Os offis nofis a wnaf,</l> <l n="12">Os meudwy, nid ysmudaf.</l> <l n="13">Esmwythach fis ym weithian</l> <l n="14">No blwyddyn gynt, blaidd hen gwan.</l> <l n="15">&Acirc;b &acirc; chlog, a rybuch wledd,</l> <l n="16">Uwch ei sawdl, o chais adwedd.</l> <l n="17">&Acirc;b ydwyf i abadau</l> <l n="18">Yn dilid un a d&acirc;l dau:</l> <l n="19">Arglwyddwalch o &wcirc;r gloywddu</l> <l n="20">&Acirc;’r fagl aur a fagai lu;</l> <l n="21">Eglwyswr yn y t&wcirc;r teg</l> <l n="22">Ac ail <name ref="pa24" type="person">Asa</name> <name ref="le03" type="lle">Eglwyseg</name>;</l> <l n="23">Edn i <name ref="pi15" type="person">Grist</name> a <name ref="pd29" type="person">Duw</name> ’n ei grys,</l> <l n="24">A drych aberth drwy’i chwebys.</l> </lg> <lg type="cywydd" n="2"> <l n="25">Bid henw abad dianael</l> <l n="26"><name ref="pb07" type="person">Beuno</name> t&ycirc; <name ref="pb04" type="person">Sain Bened</name> hael.</l> <l n="27">Gwell fu’r fynachlog o’i waith,</l> <l n="28">Gwae’r deml pes gyrrid ymaith!</l> <l n="29">Gwell fu’r dysg a’r llyfrau da</l> <l n="30">O’i gael ym bob g&wcirc;yl yma.</l> <l n="31">Ni chad yn eglwys na ch&ocirc;r</l> <l n="32">Hwsmon well is maen allor.</l> <l n="33">Gwnaeth <name ref="na01" type="person">Dafydd</name> (ni bydd heb win)</l> <l n="34">Gaead hardd o goed <name ref="lh09" type="lle" >Hyrddin</name>.</l> <l n="35">O’r mes a droes i’r maes draw</l> <l n="36">Mae gw&ycirc;dd yn magu iddaw.</l> <l n="37">I dri abad na phrior</l> <l n="38">Nid oes dai na’i &ycirc;d yst&ocirc;r:</l> <l n="39">&Ycirc;d ar faes, a deuryw fedd,</l> <l n="40">&Ycirc;d o’r blaen o dair blynedd.</l> <l n="41">Ni bu heb rost bob awr ynn,</l> <l n="42">Ni bu ginio heb gannyn.</l> <l n="43">Ni wn&acirc;i <name ref="pi15" type="person">Grist</name> yn y gaer iach</l> <l n="44">Ar ei lun &wcirc;r lawenach!</l> <l n="45">Ni bu ddydd na bai ddeuddeg</l> <l n="46">O seiri tasg dros aur teg.</l> <l n="47">Newyddodd i <name ref="pb04" type="person">Feneddig</name></l> <l n="48">Ei d&ycirc; fry a’i do a’i frig,</l> <l n="49">Neuadd fawrnadd i <name ref="pb05" type="person" >Ferned</name></l> <l n="50">A nen y llys a wn&acirc;i’n lled,</l> <l n="51">Cwyr, clych, cerrig, gwal i hon,</l> <l n="52">Cresti mur, croestai mawrion,</l> <l n="53">Lle’r cwfaint, lloriau cyfun,</l> <l n="54">A’i lef yn y nef dan un,</l> <l n="55">Lliw’r aur cylch ei allor wen,</l> <l n="56">Llu’r ffair llawer offeren.</l> <l n="57">Pa d&ycirc; orau pedeiroes?</l> <l n="58">Penty gw&ycirc;r <name ref="li01" type="lle">I&acirc;l</name>, <name ref="ll10" type="lle">Pant-y-groes</name>,</l> <l n="59">T&ycirc; o <name ref="ll10" type="lle">Lyn</name>, tew oleuni,</l> <l n="60"><name ref="ll10" type="lle">Egwestl</name> &ndash; fyth nis gwystlaf fi! &ndash;</l> <l n="61">T&ycirc;’r brag iach, t&ycirc;’r bara gwyn,</l> <l n="62">T&ycirc;’r bragod a’r t&wcirc;r brigwyn,</l> <l n="63">T&ycirc;’r gweiniaid tew ar ginio,</l> <l n="64">T&ycirc;’r beirdd, a phoed hir y bo!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto112aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Ar fy ngwir, pe gallwn redeg </l> <l n="2">gallwn gyfrif tai Rhufain hardd;</l> <l n="3">anturus fydd siwrnai dros f&ocirc;r</l> <l n="4">pe ceid Rhufain uwchlaw Trefor!</l> <l n="5">Mi af i at Arglwydd Dafydd,</l> <l n="6">yn nhir I&acirc;l mae enaid mewn cyflwr o ras.</l> <l n="7">Daeth y g&wcirc;r a chanddo gorun mynaich</l> <l n="8">&acirc; diod wen a choch, gwinoedd y rhoddwr hael.</l> <l n="9">Gwn fy enw, pe’m gwn&acirc;i’n fynach:</l> <l n="10">Gwas Duw o Lynegwystl lewyrchus.</l> <l n="11">Os caf gyflawni swyddogaeth nofis,</l> <l n="12">os caf fod yn fynach, ni symudaf.</l> <l n="13">Caf fwy o foethau mewn mis bellach</l> <l n="14">nag mewn blwyddyn gynt, hen flaidd gwan.</l> <l n="15">Mae epa &acirc; chlogyn uwch ei sawdl</l> <l n="16">yn chwennych gwledd os yw’n chwilio am gartref.</l> <l n="17">Epa ydwyf i abadau</l> <l n="18">yn canlyn un sy’n werth dau:</l> <l n="19">pendefig o &wcirc;r disglair a du ei wallt</l> <l n="20">&acirc;’r fagl aur a ofalai am lu;</l> <l n="21">offeiriad yn y t&wcirc;r hardd</l> <l n="22">ac ail Asa i Eglwyseg;</l> <l n="23">aderyn yn ei grys i Grist a Duw,</l> <l n="24">a chwyd bara’r aberth &acirc;’i chwe bys.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="25">Beuno t&ycirc; Sant Benedict hael</l> <l n="26">fyddo enw’r abad caredig.</l> <l n="27">Gwell fu’r fynachlog yn sgil ei waith,</l> <l n="28">gwae’r eglwys pe’i gyrrid ef ymaith!</l> <l n="29">Gwell fu’r ddysg a’r llyfrau da</l> <l n="30">o’i gael ef yma i mi bob g&wcirc;yl.</l> <l n="31">Ni chafwyd mewn eglwys na changell</l> <l n="32">hwsmon gwell islaw maen allor.</l> <l n="33">Gwnaeth Dafydd (ni fydd byth heb win)</l> <l n="34">do hardd o goed Hyrddin.</l> <l n="35">O’r mes a wasgarodd i’r maes draw</l> <l n="36">mae coed yn tyfu iddo.</l> <l n="37">Nid oes i dri abad na phrior ynghyd</l> <l n="38">y fath dai ag sydd ganddo na’i gyflenwad o &ycirc;d:</l> <l n="39">&ycirc;d ar faes, a dau fath o fedd,</l> <l n="40">&ycirc;d [mewn storfa] ar gyfer tair blynedd i ddod.</l> <l n="41">Ni fu unrhyw awr heb fod rhost i ni,</l> <l n="42">ni fu cinio heb fod cant yn bresennol.</l> <l n="43">Ni allai Crist yn y gaer ffyniannus</l> <l n="44">greu g&wcirc;r mwy llawen ar ei lun.</l> <l n="45">Ni fu diwrnod na fyddai deuddeg</l> <l n="46">o grefftwyr dan gomisiwn yn trin aur hardd.</l> <l n="47">Adnewyddodd ar gyfer Benedict</l> <l n="48">ei d&ycirc; fry a’i do a’i gopa,</l> <l n="49">neuadd fawr a cherfiedig ar gyfer Bernard</l> <l n="50">a tho’r llys a wnaeth yn fwy llydan,</l> <l n="51">cwyr, clychau, cerrig, wal i hon,</l> <l n="52">copaon y rhagfur, adeiladau mawr ar ffurf croes,</l> <l n="53">lle’r mynaich, lloriau unffurf,</l> <l n="54">a’u llef ynghyd yn y nefoedd,</l> <l n="55">lliw’r aur o amgylch ei allor wen,</l> <l n="56">llu megis mewn ffair mewn llawer offeren.</l> <l n="57">Pa d&ycirc; sydd orau dros bedair cenhedlaeth?</l> <l n="58">Prif d&ycirc; gw&ycirc;r I&acirc;l, Pant-y-groes,</l> <l n="59">t&ycirc; moethus ei oleuni o Lynegwystl</l> <l n="60">&ndash; ni wnaf i byth ei roi ar ernes! &ndash;</l> <l n="61">t&ycirc;’r cwrw iachus, t&ycirc;’r bara gwyn,</l> <l n="62">t&ycirc;’r bragod &acirc;’r t&wcirc;r gwyn ei frig,</l> <l n="63">t&ycirc;’r gweiniaid tew uwch ginio,</l> <l n="64">t&ycirc;’r beirdd, a boed iddo fod felly am amser maith!</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto112translation"> <lg type="title"> <l>112 &ndash; In praise of Abbot Dafydd ab Ieuan of Valle Crucis</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Upon my word, were I able to run </l> <l n="2">I could count the houses of fair Rome;</l> <l n="3">a journey overseas will be adventurous</l> <l n="4">if Rome could be found above Trefor!</l> <l n="5">I will go to Lord Dafydd,</l> <l n="6">the soul is absolved in the land of Yale.</l> <l n="7">The gentleman wearing the monks’ tonsure brought</l> <l n="8">the white and red drink, the generous benefactor’s wines.</l> <l n="9">I know what my name would be should he make me a monk:</l> <l n="10">God’s Servant of flourishing Llynegwestl.</l> <l n="11">If I can accomplish the office of a novice,</l> <l n="12">if I can be a monk, I won’t depart.</l> <l n="13">I get more luxury now in a month</l> <l n="14">than in a year previously, an old and feeble wolf.</l> <l n="15">An ape with his cloak above his heel</l> <l n="16">desires a feast if he seeks a home.</l> <l n="17">I am a pet ape to abbots</l> <l n="18">following one who is worth two:</l> <l n="19">a chieftain of a man with shining black hair,</l> <l n="20">with a crozier, one who would care for a host;</l> <l n="21">a priest in the splendid tower</l> <l n="22">and a second St Asaph for Eglwyseg;</l> <l n="23">in his surplice he is a bird for Christ and God, </l> <l n="24">and he elevates the host with his six fingers.</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="25">May the kind abbot’s name be</l> <l n="26">St Beuno of St Benet’s house.</l> <l n="27">The monastery has been made so much better through his work,</l> <l n="28">woe to the church if he were sent away!</l> <l n="29">So much better have been learning and the good books</l> <l n="30">because of his presence here for me at every festival.</l> <l n="31">Below an altar stone no better husbandman</l> <l n="32">was found in a church or chancel.</l> <l n="33">Dafydd (he is never without wine) has made</l> <l n="34">a beautiful roof with timber from Hyrddin.</l> <l n="35">From the acorns which he scattered on the ground yonder</l> <l n="36">trees are growing for him.</l> <l n="37">No three abbots or priors</l> <l n="38">have such buildings as his nor his provision of corn:</l> <l n="39">corn in the field, and two kinds of mead,</l> <l n="40">corn [in store] in advance for three years.</l> <l n="41">No hour for us was without a roast,</l> <l n="42">there was no dinner without the presence of a hundred.</l> <l n="43">Christ could not create in his form </l> <l n="44">a more joyous man in the prosperous fortress.</l> <l n="45">There wasn’t a day that there weren’t twelve</l> <l n="46">craftsmen at work with fair gold.</l> <l n="47">He renewed for St Benedict</l> <l n="48">his house yonder and its roof and its crest.</l> <l n="49">A large and carved hall for St Bernard</l> <l n="50">and the roof of the court he widened,</l> <l n="51">wax, bells, stones, a wall for it,</l> <l n="52">the tops of the ramparts, large cruciform buildings,</l> <l n="53">the monks’ place, of smoothly fitting floors,</l> <l n="54">with their voice in unison in heaven,</l> <l n="55">the colour of gold about his white altar,</l> <l n="56">a crowd at many masses such as at a fair.</l> <l n="57">Which house is the best over four generations?</l> <l n="58">The chief house of the men of Yale, Pant-y-groes,</l> <l n="59">house of Llynegwystl, splendid its light,</l> <l n="60">&ndash; I will never give it as a forfeit! &ndash;</l> <l n="61">house of the healthy malt liquor, house of the white bread,</l> <l n="62">house of the bragget with the white-topped tower,</l> <l n="63">house of the fat weaklings over dinner,</l> <l n="64">house of the poets, and long may it remain that way!</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto112testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/>Ceir copi o’r gerdd hon mewn <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">7 llawysgrif</ref>, a phrin iawn yw’r gwahaniaethau rhyngddynt. (Cwpled agoriadol yn unig a geir yn Pen 221.) Gallwn dybio bod y tri chopi hynaf, LlGC 3049D, Gwyn 4 a Pen 77, yn tarddu o’r un gynsail, ac mae tystiolaeth cerddi eraill Guto yn awgrymu’n gryf mai llawysgrif goll o Ddyffryn Conwy oedd hon. O’r tri chopi hyn y deillia’r holl gop&iuml;au eraill.</p> <p>Os oes gwahaniaeth yn narlleniadau LlGC 3049D, Gwyn 4 a Pen 77 tueddwyd i dderbyn tystiolaeth y mwyafrif, gan roi nodyn lle ni wnaethpwyd hynny. Hefyd roedd cop&iuml;ydd anhysbys y testun yn LlGC 3049D, ac i raddau llai William Salesbury yn Gwyn 4, yn fwy tueddol o gadw darlleniadau X<hi rend="superscript">1</hi> (ceir gan y ddau ohonynt olion orgraff h&ycirc;n yn aml), tra bod Thomas Wiliems yn tueddu i safoni a chywiro (e.e. 15n, 31n, a cf. y modd y mae LlGC 3049D a Gwyn 4 yn cadw’r ffurf lafar <hi rend="italics">llyfre</hi> yn 29, tra bod Thomas Wiliems yn safoni’r ffurf a darllen <hi rend="italics">llyfrav</hi>). Os oes un o’r tair yn cadw ffurf fwy hynafol, yna cedwir y darlleniad hwnnw yn y testun golygedig (cf. 1n).</p> <p>Trawsysgrifiadau: <ref target="LlGC3049D_112" type="llsgr">LlGC 3049D</ref>, <ref target="Gwyn4_112" type="llsgr">Gwyn 4</ref> a <ref target="Pen77_112" type="llsgr">Pen 77</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="112stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_112_001"> <p>1 <hi rend="bold">pei</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Pen 77; <hi rend="italics">pe</hi> a geir yn LlGC 3049D a Gwyn 4. Gwelir o’r enghreifftiau yn GPC 2704 mai <hi rend="italics">pei</hi> yw’r ffurf hynaf a dichon i honno gael ei ddiweddaru.</p> </note> <note xml:id="t_112_010"> <p>10 <hi rend="bold">Egwestl</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir LlGC 3049D; gthg. Gwyn 4, Pen 77 <hi rend="italics">egwystl</hi>. <hi rend="italics">Egwestl</hi> a geir yn y tair yn llinell 60, a safonir ar y ffurf honno yma hefyd.</p> </note> <note xml:id="t_112_013"> <p>13 <hi rend="bold">esmwythach fis ym</hi>&nbsp;&nbsp;Darlleniad LlGC 3049D a Gwyn; gthg. Pen 77 <hi rend="italics">esmwythach ym vis</hi>, sy’n gystrawennol haws (gan na threiglir enw yn dilyn ansoddair gradd cymharol), ond yn anfoddhaol o ran y gynghanedd. Dehonglir <hi rend="italics">fis</hi> yn adferfol, er mwyn esbonio’r treiglad, ond tybed ai’r ffurf gysefin, <hi rend="italics">mis</hi>, oedd yma’n wreiddiol?</p> </note> <note xml:id="t_112_015"> <p>15 <hi rend="bold">&Acirc;b a chlog a rybuch wledd</hi>&nbsp;&nbsp;Pen 77; cf. LlGC 3049D <hi rend="italics" >a bachloc a rybvch wledd</hi>, a’r geiriau wedi eu camrannu mae’n debyg yn X<hi rend="superscript">1</hi>, oherwydd ceisiodd William Salesbury adfer y gynghanedd yn Gwyn 4 drwy ddarllen <hi rend="italics">A bachlog o rhybuch<del>l</del>wledd</hi>, ond mae angen prifodl acennog yn y llinell hon ac nid yw <hi rend="italics">bachlog</hi> yn hysbys.</p> </note> <note xml:id="t_112_016"> <p>16 <hi rend="bold">o chais adwedd</hi>&nbsp;&nbsp;Gwyn 4; <hi rend="italics">i chais</hi> a geir yn Pen 77, ac mae LlGC 3049D yn aneglur &ndash; dichon mai <hi rend="italics">i chais</hi> sydd yno, ond heb ddot ar yr <hi rend="italics" >i</hi>. Y cysylltair <hi rend="italics">o</hi> sy’n rhoi’r ystyr orau, ac os derbynnir <hi rend="italics">i</hi>, mae’n rhaid ei ddehongli fel y rhagenw blaen benywaidd (yn cyfeirio at yr enw benywaidd <hi rend="italics">&acirc;b</hi>).</p> </note> <note xml:id="t_112_019"> <p>19 <hi rend="bold">o &wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Gwyn 4; gthg. LlGC 3049D <hi rend="italics">owir</hi> (a’r <hi rend="italics" >i</hi> yn aneglur &ndash; gall fod yn rhan o’r <hi rend="italics">r</hi> gan nad oes dot uwch ei ben), a Pen 77 <hi rend="italics">o wir</hi>, sy’n awgrymu mai <hi rend="italics">o wir</hi> oedd darlleniad X<hi rend="superscript">1</hi>. Os felly, derbynnir diwygiad Gwyn 4. Am gyfeiriadau pellach at yr Abad Dafydd fel g&wcirc;r du ei wallt, gw. 19n (esboniadol).</p> </note> <note xml:id="t_112_029"> <p>29 <hi rend="bold">a’r llyfrau da</hi>&nbsp;&nbsp;Dyma ddarlleniad pob llawysgrif; gthg. GGl <hi rend="italics">a llyfrau da</hi>. Cynghanedd groes o gyswllt sydd yma, a’r <hi rend="italics">r</hi> yn berfeddgoll.</p> </note> <note xml:id="t_112_031"> <p>31 <hi rend="bold">yn eglwys</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. LlGC 3049D a Gwyn 4; gthg. Pen 77 <hi rend="italics">vwch eglwys</hi>. Ceisiodd Thomas Wiliems gryfhau’r ystyr yn Pen 77, drwy ystyried awdurdod yr abad <hi rend="italics">uwch</hi> (= dros) y fynachlog.</p> </note> <note xml:id="t_112_035"> <p>35 <hi rend="bold">i’r maes</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. LlGC 3049D a Gwyn 4; gthg. Pen 77 <hi rend="italics">o’r maes</hi>. Cyfeirio at wasgaru’r mes ar y tir a wneir.</p> </note> <note xml:id="t_112_053"> <p>53 <hi rend="bold">lle’r … lloriau</hi>&nbsp;&nbsp;Gwyn 4; gthg. LlGC 3049D <hi rend="italics">ler …loriav</hi>, Pen 77 <hi rend="italics">le’r … loriau</hi>. O blaid cadw’r ffurf dreigledig mae’r cymeriad &acirc;’r llinell nesaf (<hi rend="italics">A’i lef …</hi>); ond <hi rend="italics" >ll..r</hi> yw cymeriad y cwpled canlynol, ac ar sail hynny, a’r ffaith fod y ffurf dreigledig yma’n swnio’n chwithig, dilynir Gwyn 4.</p> </note> </note> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto112esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Molir yr Abad <name ref="na01" type="pobl">Dafydd ab Ieuan</name> yn benodol yn y cywydd hwn fel <hi rend="italics">hwsmon</hi> da (32) a’i ofal dros yr adeilad yng Nglyn-y-groes. Cyfeirir at waith yr abad yn adnewyddu adeilad y fynachlog a’i reolaeth ar y tir sy’n darparu adnoddau angenrheidiol ar gyfer rhedeg yr abaty yn effeithlon, boed yn goed adeiladu neu’n fwyd. Manylir hefyd ar y modd y defnyddiodd yr abad goed o Fron Hyrddin, ar bwys y fynachlog, i greu to neu nenfwd hardd i’r adeilad (34), a disgrifir y coed m&acirc;n sydd eisoes yn tyfu o’r mes y plannodd yr abad yn eu lle. Mae’n rheolwr da ar ei goedwigoedd, felly, yn sicrhau cyflenwad o goed at anghenion y dyfodol. Yn yr un modd, o safbwynt ei ddoniau fel amaethwr darbodus, mae’n sicrhau bod digon o &ycirc;d mewn st&ocirc;r gan y fynachlog i barhau am dair blynedd (37&ndash;40).</p> <p>Mae’n amlwg fod yr Abad Dafydd wedi bod yn gyfrifol am gryn dipyn o waith ar adeilad yr abaty: <hi rend="italics">newyddodd</hi> yw’r gair a ddefnyddia Guto (47), sy’n awgrymu gwaith ailadeiladu neu adnewyddu yn benodol. Cyfeirir at y modd y bu deuddeg o seiri yn gweithio ar <hi rend="italics">Ei d&ycirc; … a’i do a’i frig</hi> (48) gan greu neuadd gerfiedig (<hi rend="italics">neuadd fawrnadd</hi>, 49) i’r abaty a lledu ei do (50). Gwnaeth y to newydd hwn argraff ar Gutun Owain yntau sy’n cyfeirio at y <hi rend="italics">nenn gowraint a ’nai ’n gaeroc</hi>, GO XXVII.46.</p> <p>Fel yn achos y cerddi eraill i’r abad, nid oes unrhyw gyfeiriad yn y gerdd hon a allai fod yn gymorth i ni ei dyddio’n fwy manwl nag i gyfnod abadaeth Dafydd, sef rhwng <hi rend="italics">c</hi>.1480 a 1503. Fodd bynnag mae’n amlwg fod yr abad wedi bod yn ei swydd am rai blynyddoedd o leiaf ac wedi gwneud ei farc: nid yn unig mae llawer o waith adeiladu wedi ei gwblhau dan ei arweinyddiaeth, ond hefyd mae’r mes y bu iddo eu plannu hefyd bellach wedi tyfu’n <hi rend="italics">w&ycirc;dd</hi>. Yn llinellau agoriadol y cywydd mynega Guto ei fwriad i deithio i’r abaty at yr abad (<hi rend="italics">Mi af at Arglwydd Ddafydd</hi>, 6) gan gyfeirio at y daith yno o Drefor yn nhermau pererindod fel petai dros f&ocirc;r i Rufain (1&ndash;4). Cyfeiria ymhellach at leoliad y fynachlog <hi rend="italics">fry</hi> (48), ac er ein bod yn gorfod bod yn ofalus wrth ddehongli cyfeiriadau o’r fath, gallant awgrymu nad yn y fynachlog ei hun y canodd Guto’r cywydd hwn, fel y dadleuwyd yn achos cerddi 110 a 111. Mae’n ddigon posibl mai nod y gerdd (o dan nawdd Dafydd) oedd codi ymwybyddiaeth o effeithiolrwydd Dafydd fel abad yn y gymuned, ac o bosibl i ddenu rhagor o nawdd i’r abaty gan uchelwyr lleol.</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/>Gw. uchod: o bosibl <date from="1483" to="1488"><hi rend="italics" >c</hi>.1483&ndash;8</date>.</p> <p><hi rend="italics">Golygiadau blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd CXVI; CTC cerdd 61.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Cywydd, 64 llinell.<lb/>Cynghanedd: croes 69% (44 llinell), traws 19% (12 llinell), sain 8% (5 llinell), llusg 4% (3 llinell).</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_112_003.004"> <p>3&ndash;4 <hi rend="bold">Anturus fydd hynt tros f&ocirc;r / O chaid Rhufain uwch Trefor!</hi>&nbsp;&nbsp;Ymddengys fod Guto yn cyfeirio at y daith i abaty Glyn-y-groes yn nhermau pererindod, fel petai tros f&ocirc;r i Rufain.</p> </note> <note xml:id="e_112_006"> <p>6 <hi rend="bold">enaid rhydd</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 1212 ‘absolved or pardoned soul, one freed or acquitted by the church (through confession or penitence); one assured of being in a state of grace’, cf. GIBH 9.3&ndash;4 <hi rend="italics">E g&acirc;i wan ac awenydd / Gennyd ras ac enaid rydd</hi> (i ffynnon Gwenfrewi). Cyfeirio a wna Guto at gyflwr ei enaid ei hun yn dilyn ymweliad &acirc;’r abaty.</p> </note> <note xml:id="e_112_007"> <p>7 <hi rend="bold">urddau iad</hi>&nbsp;&nbsp;Sef corun (<hi rend="italics">iad</hi>) mynaich (<hi rend="italics" >urddau</hi>, gw&ycirc;r mewn urddau), yn cyfeirio at ben yr abad a oedd wedi ei eillio.</p> </note> <note xml:id="e_112_007.008"> <p>7&ndash;8 <hi rend="bold">G&wcirc;r a ddug, … / Gwyn a rhudd, gwinau rhoddiad</hi>&nbsp;&nbsp;Defnyddir <hi rend="italics" >gwyn</hi>, <hi rend="italics">rhudd</hi> yn aml gan y beirdd am win (cf. TA LV.46 <hi rend="italics">Gwin a r&ocirc;i hon, gwyn a rhudd</hi>), a dehonglir <hi rend="italics" >gwinau</hi> yma’n lluosog <hi rend="italics">gwin</hi>, gw. GPC 1662. Ond mae <hi rend="italics">gwinau</hi> ‘browngoch, rhuddgoch’, &amp;c. hefyd yn digwydd yng nghyswllt diodydd (gw. ibid. cf. 113.21 <hi rend="italics">Cawn feddyglyn gwyn a gwinau &ndash; fragod</hi>), ac mae’n bosibl hefyd mai fel cyfeiriad at ddiod frag o ryw fath y cyfeirir. Pa beth bynnag yw’r union ystyr, canmol gwasanaeth bwrdd yr abad a wneir. Yr un g&wcirc;r yw <hi rend="italics">G&wcirc;r a ddug</hi> &acirc; <hi rend="italics">rhoddiad</hi>, sef yr abad.</p> </note> <note xml:id="e_112_010"> <p>10 <hi rend="bold">Gwas Duw</hi>&nbsp;&nbsp;Yn cyfateb i’r Lladin <hi rend="italics">servus Dei</hi>, a ddefnyddid yn gyffredin am wasanaethwr Duw mewn t&ycirc; crefydd: cf. geiriau Cynddelw Brydydd Mawr wrth fynegi bwriad i fod yn <hi rend="italics">was Duw</hi> cyn wynebu’r farn, GCBM ii, 16.23&ndash;4 <hi rend="italics">Kynn b6yf g6ann esgus g6ynn esgar, / B6yf g6as Du6, g6esti dialar</hi> a’r nodyn yn Charles-Edwards 1970&ndash;2: 259 sy’n dangos fod y cyfuniad yn cyfateb i’r gair <hi rend="italics">meudwy</hi> (cf. 12) neu’r Wyddeleg <hi rend="italics">mog D&eacute;</hi>: ‘They all mean literally “<hi rend="italics">servus Dei</hi>” but they are used for monks of the strict observance.’ Petai’r Abad Dafydd yn ei wneud yn fynach yng Nglyn-y-groes, mae Guto’n rhag-weld mai dyna fyddai ei enw. Cf. hefyd yr enw <hi rend="italics">Ieuan Gwas Badrig</hi>.</p> <p>10 <hi rend="bold">o Lyn Egwestl</hi>&nbsp;&nbsp;Ffurf dreigledig <hi rend="italics">Glyn</hi> neu <hi rend="italics" >Llyn</hi> Egwestl: ceir y ddwy ffurf yn y farddoniaeth gan Guto a chan Gutun Owain; gw. 105.44n.</p> <p>10 <hi rend="bold">iach</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir GPC 1994 sy’n rhestru’r llinell hon o dan yr ystyr ‘?ffrwythlon, llewyrchus’; ond byddai’r ystyr fwy arferol ‘iachusol’ yn addas hefyd i ddisgrifio arhosiad yn y fynachlog.</p> </note> <note xml:id="e_112_011"> <p>11 <hi rend="bold">offis nofis</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. CistYork s.v. <hi rend="italics">novice</hi> ‘A probationary member of the monastic community who was taught and supervised by the novice-master’, ac esbonnir ymhellach: ‘Anyone who wished to become a Cistercian monk had to undergo a trial period. In the first instance, he was admitted to the guesthouse as a postulant where, in accordance with the Rule of St Benedict, he remained for four days. He was then received within the monastery to begin a one-year testing period known as the novitiate. He was known as a novice.’</p> </note> <note xml:id="e_112_012"> <p>12 <hi rend="bold">meudwy</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon mai ‘mynach’ yw’r ystyr yma (cf. 10n <hi rend="italics">Gwas Duw</hi>), sef rhywun sydd wedi ymneilltuo o’r gymdeithas, yn hytrach nag ‘ancr, ermid’, sef ‘person sy’n byw o’r neilltu mewn unigedd er mwyn ei grefydd’, GPC 2448.</p> <p>12 <hi rend="bold">ysmudaf</hi>&nbsp;&nbsp;Ffurf amrywiol, ond anghyffredin, ar y ferf <hi rend="italics">symudaf: symudo</hi>, gw. GPC 3388.</p> </note> <note xml:id="e_112_014"> <p>14 <hi rend="bold">blaidd hen gwan</hi>&nbsp;&nbsp;Disgrifiad gan Guto ohono’i hun. Roedd <hi rend="italics">blaidd</hi> yn un o’r termau traddodiadol am arwr o filwr. Bu Guto yn filwr yn gynharach yn ei yrfa, ond fel y cafodd ei atgoffa braidd yn greulon gan Syr Rhys yn ei ddychan ysgafn iddo, bellach <hi rend="italics">Gwan a hen yw’r anghenfil</hi>, 101a.35. Diau mai’r gynghanedd sy’n gofyn am y drefn geiriau braidd yn anarferol yma (disgwylid <hi rend="italics">hen flaidd gwan</hi>), ond mae’n bosibl fod <hi rend="italics">blaidd hen</hi> yn hen gyfuniad traddodiadol: cyfeiria Lewys M&ocirc;n at Fleddyn ap Cynfyn fel y <hi rend="italics">Blaidd hen</hi> mewn cywydd i Edwart Trefor Fychan (GLM XXXV.20) a chyfeiria Dafydd Llwyd o Fathafarn at <hi rend="italics">Llew, blaidd hen … a sarff</hi> fel <hi rend="italics">Ceidwaid Ynys y Cedyrn</hi> mewn cerdd frud, GDLl 33.54&ndash;5.</p> </note> <note xml:id="e_112_015.017"> <p>15, 17 <hi rend="bold">&acirc;b</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’n rhyfedd fod Guto’n cyfeirio ato’i hun yma fel epa. Tybed a oedd epaod yn anifeiliaid a gedwid gan abadau? Cf. cywydd gofyn &acirc;b ar ran D&acirc;m Annes, abades Llan-ll&ycirc;r, HCLl 70 <hi rend="italics">Abades, o dduwies dda, / Llan-ll&ycirc;r wen, llawn lloer yna. / D&acirc;m Annes sy’n dymunaw / O bai i’ch llys, &acirc;b o’ch llaw</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_112_018"> <p>18 <hi rend="bold">Yn dilid un a d&acirc;l dau</hi>&nbsp;&nbsp;Hynny yw mae Guto yn canlyn yr Abad Dafydd sy’n gyfwerth &acirc; dau abad. Ar <hi rend="italics">talu</hi> ‘bod yn werth’, gw. GPC 3426 d.g. <hi rend="italics">talaf: talu</hi> (e).</p> </note> <note xml:id="e_112_019"> <p>19 <hi rend="bold">g&wcirc;r gloywddu</hi>&nbsp;&nbsp;Un du ei wallt oedd yr Abad Dafydd, cf. 113.77n. Tybed ai ffordd anuniongyrchol o gyfeirio at ieuenctid yr abad yw hyn? Cf. yn arbennig GO XXVIII.1, 3&ndash;4 <hi rend="italics">Davydd y g&wcirc;r dv divalch / … / Yr arglwydd … / A vag oes oni vo gwyn</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_112_021"> <p>21 <hi rend="bold">t&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeiriwyd at d&wcirc;r uchel Glyn-y-groes yn 111.58n. Cyfeiria yma, <hi rend="italics">pars pro toto</hi>, at y fynachlog.</p> </note> <note xml:id="e_112_022"> <p>22 <hi rend="bold">ail Asa</hi>&nbsp;&nbsp;Cymherir yr abad ag esgob cyntaf Llanelwy, Asa Sant: cafodd mwy nag un abad o Lyn-y-groes ei ddyrchafu’n esgob Llanelwy, a dichon fod Guto’n ymwybodol o uchelgais Dafydd yntau i fod yn esgob, uchelgais a wireddwyd yn 1500, gw. <name ref="na01" type="pobl">Abad Dafydd ab Ieuan</name>. Roedd y ddau Si&ocirc;n Trefor a fu’n esgobion Llanelwy yn y bedwaredd ganrif ar ddeg yn perthyn i’r un llinach &acirc; Dafydd.</p> <p>22 <hi rend="bold">Eglwyseg</hi>&nbsp;&nbsp;Enw ar drefgordd yn Llangollen ac enw’r afon fechan sy’n llifo heibio i’r fynachlog ac yn ymuno ag afon Dyfrdwy ychydig i’r dwyrain ym Mhentrefelin. Ymddengys mai <hi rend="italics">Eglwysegl</hi> oedd ffurf wreiddiol yr enw, tarddair o’r Lladin <hi rend="italics" >ecclesicula</hi>, ffurf fachigol <hi rend="italics" >ecclesia</hi>: cf. WATU 64 a’r ffurf <hi rend="italics" >Eggloyssegle</hi> a geir yn Arolwg 1315 o diroedd I&acirc;l a Brwmffild, Ellis 1924: 108. Y ffurf <hi rend="italics">Eglwyseg</hi> yn unig a geir gan y beirdd. Fe’i defnyddir yma am Lyn-y-groes.</p> </note> <note xml:id="e_112_023"> <p>23 <hi rend="bold">Edn i Grist a Duw ’n ei grys</hi>&nbsp;&nbsp;Gall y trosiad awgrymu bod gwisg yr abad (ei <hi rend="italics">grys</hi>) fel plu gwyn aderyn, neu gyfeirio at ddoniau cerddorol yr abad, fel y gwna yng ngherdd Lewys Glyn Cothi i Dduw, GLGC 1.76, 78&ndash;80 <hi rend="italics">d’eos wyf, dy was ufydd … / dy geiliog ym mhob plwyf, / dy gloch heb dy gelu wyf, / dy edn, un Mab Duw, ydwyf</hi>. Byddai Dafydd yn sicr yn canu neu o leiaf yn llafarganu rhan o’r gwasanaeth, ac mae Gutun Owain yntau’n s&ocirc;n am ei ddawn cerddorol: <hi rend="italics">Mewn kor, kanv m&ecirc;n y kaid / Melys iawn am les enaid: / Karodd ddwyn t&ocirc;n kerdd Dduw ’n tad, / Kyweirdant y naw kordiad</hi>, GO XXVIII.47&ndash;50. Er bod canllawiau’r Sistersiaid yn gofyn am symylder o ran defnydd cerddoriaeth mewn gwasanaethau, mae llawer o feirdd yn y bymthegfed ganrif fel petaent yn cyfeirio at ganu harmonig (fel y gwna Gutun Owain yn y dyfyniad uchod), gw. Harper 2007: 191&ndash;5 ac ymhellach, cf. 113.29n.</p> </note> <note xml:id="e_112_024"> <p>24 <hi rend="bold">A drych aberth drwy’i chwebys</hi>&nbsp;&nbsp;Dilynir awgrym petrus CTC 391b&ndash;392 a’i ddeall yn gyfeiriad at ddyrchafu’r bara cysegredig (yr <hi rend="italics">aberth</hi>) yn yr offeren. Byddai’r abad yn codi’r bara uwch ei ben, fel na fyddai’n rhaid iddo droi i wynebu’r gynulleifa iddynt ei weld. Am y b&ocirc;n <hi rend="italics">drych-</hi>, gw. GPC 1144&ndash;5 d.g. <hi rend="italics">dyrchafaf, … drychafaf</hi>, &amp;c. Gellid hefyd ddehongli <hi rend="italics">drych</hi> yn enw ‘drych, … adlewyrchiad’ a deall bod yr addolwyr yn gweld aberth Crist wrth i’r abad ddyrchafu’r afrlladen &acirc;’i chwe bys. Ai arwyddoc&acirc;d <hi rend="italics">chwebys</hi> yn syml yw mai’r &acirc;’r bodiau a’r ddau fys cyntaf y gafaelai’r abad yn yr afrlladen?</p> <figure type="llun"> <graphic url="112esboniadol.png"/> <head>Dyrchafu’r afrlladen: ffresco gan Simone Martini, Assisi, <hi rend="italics">c</hi>.1325. The Yorck Project: Meisterwerke der Malerei. DVD-ROM, 2002</head> </figure> </note> <note xml:id="e_112_026"> <p>26 <hi rend="bold">Beuno t&ycirc; Sain Bened hael</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeiria’r beirdd yn gyffredin at y mynachlogydd Sistersaidd fel tai <hi rend="italics">Bened</hi>, sef Sant Benedict, y daeth ei reol yn safon i fynachaeth yn y Gorllewin, gw. 111.50n. Mae Guto yn cyfeirio yma’n ffigurol at yr Abad Dafydd fel Beuno, gan fanteisio ar y cyflythreniad cyfleus rhwng <hi rend="italics">Bened</hi> a <hi rend="italics" >Beuno</hi>: cf. 113.72n. Adleisir yma ddisgrifiad Gutun Owain o’r Abad Si&ocirc;n ap Rhisiart (rhagflaenydd yr Abad Dafydd), GO XX.8&ndash;9 <hi rend="italics">Beuno t&ycirc; Sain Benned. / I&ocirc;n t&ycirc; Sain Benned yw yn tad a’n i&ocirc;r</hi>. Awgrymodd Henken (1987: 81&ndash;2) fod y beirdd yn tueddu i gyfeirio at Feuno fel darparwr gwleddoedd hael, ac mae’n bosibl mai’r elfen honno yn ei hanes a barodd i Guto a Gutun Owain ddefnyddio’i enw yng nghyswllt abadau Glyn-y-groes. Sylwer hefyd fod ar un adeg ffynnon o’r enw Ffynnon Beuno ym mhlwyf Llantysilio, nepell o’r abaty, gw. Thomas 1908&ndash;13: ii: 281n1.</p> </note> <note xml:id="e_112_029.030"> <p>29&ndash;30 <hi rend="bold">Gwell fu’r dysg a’r llyfrau da / O’i gael ym bob g&wcirc;yl yma</hi>&nbsp;&nbsp;Awgrym fod y cywydd hwn wedi ei ganu pan ymwelai Guto &acirc;’r fynachlog ar adeg gwyliau. Mae’r ffurf <hi rend="italics">ym</hi> (‘i mi’) yn llinell 30 yn ogleisiol: byddai’n braf gwybod i ba raddau y bu i Guto ei hun fanteisio ar ddysg ac ar lyfrau’r fynachlog &ndash; gwyddom yn sicr i’r bardd-ysgrifwr Gutun Owain gyfranogi’n helaeth o’r ddysg honno.</p> </note> <note xml:id="e_112_032"> <p>32 <hi rend="bold">is maen allor</hi>&nbsp;&nbsp;Sef rhan fwyaf sanctaidd yr eglwys, lle y safai’r abad yn ystod yr offeren. Roedd y maen allor yn bwysig mewn eglwysi Catholig, ar sail cyfeiriadau yn y Beibl at allorau maen (cf. 1 Brenhinoedd 18.32) ac at Grist fel maen (cf. Effesiaid 2.20 <hi rend="italics">Yr ydych wedi eich adeiladu ar sylfaen yr apostolion a’r proffwydi, a’r conglfaen yw Crist Iesu ei hun</hi>).</p> <p>32 <hi rend="bold">hwsmon</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 1934 ‘amaethwr, ffermwr, arddwr, triniwr tir’, &amp;c. Canmol yr abad a wneir yn rhan hon o’r cywydd am y modd y mae’n rheoli ei dir yn effeithiol er mwyn cynhyrchu cyflenwad digonol o goed ar gyfer adeiladu a digonedd o fwyd i’r frawdoliaeth (gw. 40n).</p> </note> <note xml:id="e_112_034"> <p>34 <hi rend="bold">caead hardd</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeiria <hi rend="italics">caead</hi> yma at do’r abaty, cf. 48 a 50 isod. Roedd traddodiad fod nenfwd y fynachlog wedi ei symud i eglwys Llangollen i’w ddiogelu yn sgil diddymu’r mynachlogydd. Yn sicr mae nenfwd cerfiedig eglwys Sant Collen yn un o’r rhai mwyaf cain yng Nghymru, ond mae’n annhebygol mai to’r abaty ydyw, yn &ocirc;l barn Mr Richard Suggett sy’n credu i’r nenfwd hwnnw gael ei lunio <hi rend="italics">in situ</hi> yn yr eglwys ym mlynyddoedd cynnar yr unfed ganrif ar bymtheg. Esbonia (gohebiaeth bersonol), ‘if the roof trusses had come from Valle Crucis they would have been adjusted to make them fit &ndash; and there is no sign of adjustment’. Gw. hefyd Price 1952: 105. Er hynny, mae’n ddigon posibl mai creadigaeth yr un saer neu’r un gweithdy oedd y ddau.</p> <p>34 <hi rend="bold">o goed Hyrddin</hi>&nbsp;&nbsp;Deellir <hi rend="italics">coed</hi> yma’n enw cyffredin, ond gellid dehongli’r cyfuniad <hi rend="italics">Coed Hyrddin</hi> yn enw priod, cf. <hi rend="italics">Llwyn Hyrddin</hi>, 113.87n a gw. 11.27n. Defnyddiodd Gutun Owain yntau <hi rend="italics" >Hyrddin</hi> yn unig yn enw ar y bryn, GO XXXI.34&ndash;5 <hi rend="italics">Ar vaeth wyf ar v’ eithevic: / Is Hyrddin ar win yr ioed</hi> (a sylwer ar yr un odl <hi rend="italics">Hyrddin … win</hi>).</p> </note> <note xml:id="e_112_035.036"> <p>35&ndash;6 <hi rend="bold">O’r mes a droes i’r maes draw / Mae gw&ycirc;dd yn magu iddaw</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeiriad gwerthfawr at blannu coed yn y cyfnod canol: cf. Rackham 1990: 92, ‘In medieval England the planting of even a small wood was something to be recorded among the memorable deeds of a great abbot rather than an everyday event.’ Canmol yr abad a wna Guto am sicrhau cyflenwad o goed ar gyfer y dyfodol, ar &ocirc;l defnyddio’r coed presennol i greu <hi rend="italics">caead</hi> newydd i’r fynachlog (34n).</p> </note> <note xml:id="e_112_040"> <p>40 <hi rend="bold">&Ycirc;d o’r blaen o dair blynedd</hi>&nbsp;&nbsp;Hynny yw, mae gan yr abad werth tair blynedd o &ycirc;d (<hi rend="italics">o’r blaen</hi>, GPC 2610 ‘in advance, … previously’) mewn st&ocirc;r: dyma arwydd o hwsmon (‘amaethwr’) effeithlon a allai wynebu tri chynhaeaf gwael yn ddiofid, cf. y sylwadau canlynol mewn cyfieithiad Cymraeg o draethawd yn rhoi cyngor ar arfer dda i hwsmon, <hi rend="italics">Ac or gelly di amlhay proffyd yt o’th dir a’thayar … dod hwnw yn ystor yt. Sef achos yw hynny, o ffayla yr yd y ti … tydi a biay yr hwn a gedwaist yn ystor o’r blaen</hi>, Williams 1931&ndash;3: 45.</p> </note> <note xml:id="e_112_044"> <p>44 <hi rend="bold">ei</hi>&nbsp;&nbsp;Gall gyfeirio at Grist neu ar yr abad.</p> </note> <note xml:id="e_112_046"> <p>46 <hi rend="bold">seiri tasg</hi>&nbsp;&nbsp;Ar ystyr <hi rend="italics">tasg</hi> yma, cf. OED Online s.v. <hi rend="italics">task, n.</hi>, ‘A piece of work imposed, exacted, or undertaken as a duty or the like’.</p> <p>46 <hi rend="bold">dros aur teg</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon mai’r ystyr yma yw bod y seiri (‘crefftwyr’) yn gweithio gydag aur yn hytrach nag am d&acirc;l o aur.</p> </note> <note xml:id="e_112_047"> <p>47 <hi rend="bold">Beneddig</hi>&nbsp;&nbsp;Ffurf amrywiol ar enw Sant Benedict, cf. 6.42: ond <hi rend="italics">Bened</hi> yw’r ffurf fwyaf arferol ar yr enw gan Guto, gw. 26n.</p> </note> <note xml:id="e_112_049"> <p>49 <hi rend="bold">neuadd fawrnadd</hi>&nbsp;&nbsp;Gw. 34n uchod.</p> <p>49 <hi rend="bold">Berned</hi>&nbsp;&nbsp;Sef Bernard Sant (1090&ndash;1153), abad Clairvaux a chwaraeodd r&ocirc;l amlwg iawn yn lledaenu urdd y Sistersiaid.</p> </note> <note xml:id="e_112_052"> <p>52 <hi rend="bold">cresti mur</hi>&nbsp;&nbsp;Fe’i deellir yn GPC 592 yn ffurf luosog <hi rend="italics">crest</hi><hi rend="superscript">1</hi> yn yr ystyr ‘brig, copa, crib’. Mae’n debygol mai cyfeirio a wneir at addurn ar frig muriau allanol yr abaty (a bod <hi rend="italics">wal</hi>, 51, yn cyfeirio at waliau mewnol); ai dyma’r gwaith caerog ar ymylon y to y cyfeiriodd Gutun Owain ato, GO XXVII.46 <hi rend="italics" >nenn gowraint a ’nai ’n gaeroc</hi>?</p> <p>52 <hi rend="bold">croestai mawrion</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. cyfeiriad Gutun Owain at <hi rend="italics">[d]ai kroesoc</hi> yr abaty, GO XXVII.34. Gall <hi rend="italics">croestai</hi> gyfeirio un ai at yr adeiladau sy’n rhedeg yn groes i’r neuadd (GPC 608 ‘t&ycirc;’n sefyll yn groes i dai eraill’), adeiladau ar ffurf croes (ibid. ‘adeilad croesffurf’), neu o bosibl capeli (ibid. ‘capel a chroes ynddo’). Efallai mai’r ail sydd fwyaf tebygol, ac efallai, yn achos disgrifiad Guto, nad oes rhaid meddwl yn nhermau sawl adeilad, ond yn hytrach un adeilad ar ffurf croes ac iddo fwy nag un ystafell.</p> </note> <note xml:id="e_112_053"> <p>53 <hi rend="bold">lloriau cyfun</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon mai cyfeirio at deils ar y lloriau a wneir yma. Gw. Price 1952: 216 am deils Glyn-y-groes, ac ymhellach ar waith teils yr abatai Sistersaidd, gw. Norton and Park 1986: 228&ndash;55.</p> </note> <note xml:id="e_112_054"> <p>54 <hi rend="bold">dan un</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 3437 d.g. <hi rend="italics">tan</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘at the same time, together’.</p> </note> <note xml:id="e_112_057.058"> <p>57&ndash;8 <hi rend="bold">Pa d&ycirc; orau pedeiroes? / Penty gw&ycirc;r I&acirc;l, Pant-y-groes</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon fod yma adlais o gwpled agoriadol cywydd mawl Dafydd ab Edmwnd i’r Abad Si&ocirc;n ap Rhisiart, rhagflaenydd yr Abad Dafydd: DE L.1&ndash;2 <hi rend="italics">pa dir a elwir o ial / pant y groes pentai grisial</hi>.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Charles-Edwards, T.M. (1970&ndash;2), ‘The Seven Bishop-houses of Dyfed’, B xxiv: 247&ndash;62<lb/>Ellis, T.P. (1924), <hi rend="italics">The First Extent of Bromfield and Yale, A.D. 1315</hi> (London)<lb/>Harper, S. (2007), <hi rend="italics">Music in Welsh Culture Before 1650</hi> (Aldershot)<lb/>Henken, E.R. (1987), <hi rend="italics">Traditions of the Welsh Saints</hi> (Cambridge)<lb/>Norton, C. and Park, D. (1986) (eds.), <hi rend="italics">Cistercian Art and Architecture in the British Isles</hi> (Cambridge)<lb/>Price, G.V. (1952), <hi rend="italics">Valle Crucis Abbey</hi> (Liverpool)<lb/>Rackham, O. (1990), <hi rend="italics">Trees and Woodland in the British Landscape: The Complete History of Britain’s Trees, Woods and Hedgerows</hi> (London)<lb/>Thomas, D.R. (1908&ndash;13), <hi rend="italics">The History of the Diocese of St. Asaph</hi> (3 vols., Oswestry)<lb/>Williams, S.J. (1931&ndash;3), ‘Traethawd Gwallter o Henlai ar Hwsmonaeth’, B vi: 41&ndash;55</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto112explanatory"> <note type="Background_note"> <p>In this <hi rend="italics">cywydd</hi> <name ref="na01" type="pobl">Abbot Dafydd ab Ieuan</name> is praised specifically for his effective husbandry at Valle Crucis, and for his care for the fabric of the abbey’s buildings. The restoration work carried out under his direction is given much attention, as is the way he ensured that his lands provided the resources necessary for the smooth running of the abbey, be it timber for building work or food for the tables. The abbot used timber from oak trees felled on nearby Bron Hyrddin to create a roof for the building (34), and Guto describes the saplings which are already growing from the acorns which the abbot had planted in their place. The abbot is an effective manager of his woodlands, ensuring a plentiful supply of timber for the future. In the same way, he is a careful farmer, ensuring that there is enough grain in store to last for three years (37&ndash;40).</p> <p>It is apparent that Abbot Dafydd undertook much building work at the abbey: Guto uses the word <hi rend="italics">newyddodd</hi> (47) which suggests restoration or rebuilding work in particular. The poet refers to the twelve craftsmen who worked on <hi rend="italics" >Ei d&ycirc; … a’i do a’i frig</hi> ‘his house yonder and its roof and its top’ (48) creating a ‘large and carved hall’ (<hi rend="italics">neuadd fawrnadd</hi>, 49) and enlarging its roof (50). This new roof seems to have made an impression on Gutun Owain also, who refers to the <hi rend="italics">nenn gowraint a ’nai ’n gaeroc</hi> ‘the skilfully wrought roof which he made like a fort’, GO XXVII.46.</p> <p>As in the other poems to the abbot, there is no specific information to help us pinpoint a date for its composition within Dafydd’s abbacy, <hi rend="italics">c</hi>.1480&ndash;1503. However he seems to have been abbot long enough to have started to make his mark: not only has much building work been finished under his leadership, but also the acorns which he had planted are growing into young trees. In the opening lines, Guto expresses his intention to journey to the abbey to visit the abbot (<hi rend="italics">Mi af at Arglwydd Ddafydd</hi> ‘I will go to Lord Dafydd’, 6), referring to the journey there from Trefor as a pilgrimage to be compared with the journey overseas to Rome (1&ndash;4). He refers further to the abbey’s location ‘yonder’ (<hi rend="italics">fry</hi>, 48), and although great care must be taken in interpreting such references, they may suggest that Guto sang this poem outside the abbey’s walls, as was the case with poems 110 and 111. It is possible that the poet’s intention (under Dafydd’s patronage) was to raise awareness in the community of Dafydd’s effectiveness as abbot, and possibly to attract further patronage for the abbey from the major local families.</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/>See above: possibly <date from="1483" to="1488"><hi rend="italics" >c</hi>.1483&ndash;8</date>.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>The <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">7 manuscript</ref> copies of this poem are closely related. The three earliest copies, LlGC 3049D, Gwyn 4 and Pen 77, all derive from a lost source from the Conwy Valley which seems to have contained an early collection of Guto’s poetry. All the other copies, including the single couplet in Pen 221, derive from one of these three manuscripts. If there are any differences in the readings of LlGC 3049D, Gwyn 4 and Pen 77, priority is usually given to the majority. Both the anonymous copyist of LlGC 3049D, and to a lesser extent William Salesbury in Gwyn 4, tended to keep the original reading and orthography of X<hi rend="superscript">1</hi>, whilst Thomas Wiliems was more likely to correct and standardize the spelling: for instance LlGC 3049D and Gwyn 4 keep the non-standard form <hi rend="italics">llyfre</hi> in line 29, whilst Thomas Wiliems has <hi rend="italics">llyfrav</hi>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="112stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous editions</hi><lb/>GGl poem CXVI; CTC poem 61.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/><hi rend="italics" >Cywydd</hi>, 64 lines.<lb/><hi rend="italics">Cynghanedd</hi>: <hi rend="italics">croes</hi> 69% (44 lines), <hi rend="italics" >traws</hi> 19% (12 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 8% (5 lines), <hi rend="italics">llusg</hi> 4% (3 lines).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_112_003.004"> <p>3&ndash;4 <hi rend="bold">Anturus fydd hynt tros f&ocirc;r / O chaid Rhufain uwch Trefor!</hi>&nbsp;&nbsp;Guto is describing the journey to Valle Crucis from Trefor as if it were a pilgrimage by sea to Rome.</p> </note> <note xml:id="s_112_006"> <p>6 <hi rend="bold">enaid rhydd</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 1212 ‘absolved or pardoned soul, one freed or acquitted by the church (through confession or penitence); one assured of being in a state of grace’, cf. GIBH 9.3&ndash;4 <hi rend="italics">E g&acirc;i wan ac awenydd / Gennyd ras ac enaid rydd</hi> ‘The weak and a poet would receive / Through you grace and an absolved soul’ (to St Winifred’s well). Guto is describing his own soul following his visit to the abbey.</p> </note> <note xml:id="s_112_007"> <p>7 <hi rend="bold">urddau iad</hi>&nbsp;&nbsp;The crown (<hi rend="italics">iad</hi>) of the monks (<hi rend="italics" >urddau</hi>, orders), referring to the abbot’s tonsure.</p> </note> <note xml:id="s_112_007.008"> <p>7&ndash;8 <hi rend="bold">G&wcirc;r a ddug, … / Gwyn a rhudd, gwinau rhoddiad</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics">Gwyn</hi> ‘white’ and <hi rend="italics">rhudd</hi> ‘red’ are often used by the poets for wine (cf. TA LV.46 <hi rend="italics">Gwin a r&ocirc;i hon, gwyn a rhudd</hi> ‘She gave wine, white and red’), and I take <hi rend="italics">gwinau</hi> here to be plural of <hi rend="italics">gwin</hi> ‘wine’ (cf. GPC 1662). But <hi rend="italics">gwinau</hi> ‘reddish brown’ is also frequently used of drink (see ibid. and cf. 113.21 <hi rend="italics">Cawn feddyglyn gwyn a gwinau &ndash; fragod</hi> ‘I received a white mead and a dark red bragget’), so the poet may be referring to a brewed drink of some kind. Whatever its precise meaning, Guto is praising the abbot’s provisions in a feast. The <hi rend="italics">G&wcirc;r a ddug</hi> and <hi rend="italics">rhoddiad</hi> are the same person, namely the abbot.</p> </note> <note xml:id="s_112_010"> <p>10 <hi rend="bold">Gwas Duw</hi>&nbsp;&nbsp;Equates to Latin <hi rend="italics">servus Dei</hi>, used often for one who serves God in a religious house: cf. Cynddelw Brydydd Mawr’s intention to become <hi rend="italics">gwas Duw</hi> before judgement day, GCBM ii, 16.23&ndash;4 <hi rend="italics">Kynn b6yf g6ann esgus g6ynn esgar, / B6yf g6as Du6, g6esti dialar</hi> ‘Before I am feeble of excuse, according to the wishes of my enemies, / May I be God’s servant, in a joyful dwelling place’ and the note in Charles-Edwards 1970&ndash;2: 259 who shows that the combination was synonymous with <hi rend="italics">meudwy</hi> (cf. 12) or the Irish <hi rend="italics">mog D&eacute;</hi>: ‘They all mean literally “<hi rend="italics">servus Dei</hi>” but they are used for monks of the strict observance.’ Should Abbot Dafydd make Guto a monk in Valle Crucis, then his name would be <hi rend="italics" >Gwas Duw</hi>. Cf. also the name <hi rend="italics">Ieuan Gwas Badrig</hi>.</p> <p>10 <hi rend="bold">o Lyn Egwestl</hi>&nbsp;&nbsp;Lenited form of <hi rend="italics">Glyn</hi> or <hi rend="italics">Llyn</hi> Egwestl: both forms are found in the poetry of Guto’r Glyn and Gutun Owain; see 105.44n.</p> <p>10 <hi rend="bold">iach</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GPC 1994 where this example is quoted under the meaning ‘fertile, flourishing’; but the more usual meaning ‘wholesome, conducive to health’ may also be suitable here for life at the abbey.</p> </note> <note xml:id="s_112_011"> <p>11 <hi rend="bold">offis nofis</hi>&nbsp;&nbsp;See CistYork s.v. <hi rend="italics">novice</hi> ‘A probationary member of the monastic community who was taught and supervised by the novice-master’, and further: ‘Anyone who wished to become a Cistercian monk had to undergo a trial period. In the first instance, he was admitted to the guesthouse as a postulant where, in accordance with the Rule of St Benedict, he remained for four days. He was then received within the monastery to begin a one-year testing period known as the novitiate. He was known as a novice.’</p> </note> <note xml:id="s_112_012"> <p>12 <hi rend="bold">meudwy</hi>&nbsp;&nbsp;It probably means a ‘monk’ here (cf. 10n <hi rend="italics">Gwas Duw</hi>), someone who has retreated from society, rather than a ‘hermit, anchorite’ who would live in complete seclusion, GPC 2448.</p> <p>12 <hi rend="bold">ysmudaf</hi>&nbsp;&nbsp;A variant and rather unusual form of the verb <hi rend="italics">symudaf: symudo</hi>, see GPC 3388.</p> </note> <note xml:id="s_112_014"> <p>14 <hi rend="bold">blaidd hen gwan</hi>&nbsp;&nbsp;Guto is describing himself. <hi rend="italics">Blaidd</hi> ‘wolf’ was one of the traditional terms for a heroic soldier: Guto had been a soldier earlier in his career, but as Syr Rhys rather cruelly points out in his light-hearted satire to him, <hi rend="italics">Gwan a hen yw’r anghenfil</hi> ‘the monster is weak and old’, 101a.35. The <hi rend="italics" >cynghanedd</hi> probably requires the rather unusual word order (we would expect <hi rend="italics">hen flaidd gwan</hi>), though <hi rend="italics">blaidd hen</hi> may be an old combination: Lewys M&ocirc;n refers to Bleddyn ap Cynfyn as <hi rend="italics">Blaidd hen</hi> (GLM XXXV.20), and Dafydd Llwyd o Fathafarn names <hi rend="italics">Llew, blaidd hen … a sarff</hi> ‘Lion, old wolf … and serpent’ as ‘Defenders of the Island of the Mighty’ in a prophetic poem, GDLl 33.54&ndash;5.</p> </note> <note xml:id="s_112_015.017"> <p>15, 17 <hi rend="bold">&acirc;b</hi>&nbsp;&nbsp;Guto, rather unexpectedly, refers to himself here as an ape. Were apes kept as pets by abbots? Cf. the poem requesting an ape on behalf of Dame Annes, abbess of Llan-ll&ycirc;r, HCLl 70 <hi rend="italics">Abades, o dduwies dda, / Llan-ll&ycirc;r wen, llawn lloer yna. / D&acirc;m Annes sy’n dymunaw / O bai i’ch llys, &acirc;b o’ch llaw</hi> ‘Abbess, what a saintly goddess, / Of blessed Llan-ll&ycirc;r, she is a full moon there. / Dame Annes wishes to receive / an ape from your hand, / should you have one at your court.’</p> </note> <note xml:id="s_112_018"> <p>18 <hi rend="bold">Yn dilid un a d&acirc;l dau</hi>&nbsp;&nbsp;I.e., Guto follows Abbot Dafydd who is worth two other abbots. For <hi rend="italics">talu</hi> ‘to be worth’, see GPC 3426 s.v. <hi rend="italics">talaf: talu</hi> (e).</p> </note> <note xml:id="s_112_019"> <p>19 <hi rend="bold">g&wcirc;r gloywddu</hi>&nbsp;&nbsp;Abbot Dafydd had black hair, cf. 113.77n. Guto may be suggesting that the abbot was relatively young: cf. in particular GO XXVIII.1, 3&ndash;4 <hi rend="italics">Davydd y g&wcirc;r dv divalch / … / Yr arglwydd … / A vag oes oni vo gwyn</hi> ‘Dafydd, the black-haired and humble man … the lord …who will nurture our lives until he is white-haired.’</p> </note> <note xml:id="s_112_021"> <p>21 <hi rend="bold">t&wcirc;r</hi>&nbsp;&nbsp;For Valle Crucis’s high tower, see 111.58n. It is used <hi rend="italics">pars pro toto</hi> for the abbey here.</p> </note> <note xml:id="s_112_022"> <p>22 <hi rend="bold">ail Asa</hi>&nbsp;&nbsp;The abbot is compared to St Asaph’s first bishop: more than one abbot from Valle Crucis had been promoted to bishop of St Asaph, and Guto must have been aware of Dafydd’s desire to be the next, an ambition which was finally realized in 1500, see <name ref="na01" type="pobl">Abbot Dafydd ab Ieuan</name>. The two Si&ocirc;n Trefors who were bishops of St Asaph in the fourteenth century belonged to Abbot Dafydd’s lineage.</p> <p>22 <hi rend="bold">Eglwyseg</hi>&nbsp;&nbsp;The name of a township in Llangollen and the small river which flows past Valle Crucis abbey to join the river Dee at Pentrefelin nearby. <hi rend="italics">Eglwysegl</hi> seems to have been the original form, derived from the Latin <hi rend="italics" >ecclesicula</hi>, the diminutive form of <hi rend="italics" >ecclesia</hi>: cf. WATU 64 and <hi rend="italics" >Eggloyssegle</hi>, a form found in the 1315 survey of Yale and Bromfield, Ellis 1924: 108. <hi rend="italics">Eglwyseg</hi> is the only form I’ve found in the poetry. It is used here of Valle Crucis.</p> </note> <note xml:id="s_112_023"> <p>23 <hi rend="bold">Edn i Grist a Duw ’n ei grys</hi>&nbsp;&nbsp;The metaphor (<hi rend="italics">edn</hi> ‘bird’) may suggest that the abbot’s white vestments or tunic (<hi rend="italics">crys</hi>) look like feathers, or it may refer to the abbot’s musical talents, cf. the references to birds in Lewys Glyn Cothi’s poem to God, GLGC 1.76, 78&ndash;80 <hi rend="italics">d’eos wyf, dy was ufydd … / dy geiliog ym mhob plwyf, / dy gloch heb dy gelu wyf, / dy edn, un Mab Duw, ydwyf</hi> ‘I am your nightingale, your faithful servant … / your cockerel in every parish, / your bell who does not hide you, / I am your bird, one Son of God.’ Dafydd would have chanted or intoned parts of the services, and Gutun Owain also refers to his musical talents: <hi rend="italics">Mewn kor, kanv m&ecirc;n y kaid / Melys iawn am les enaid: / Karodd ddwyn t&ocirc;n kerdd Dduw ’n tad, / Kyweirdant y naw kordiad</hi> ‘In a choir, there was harmonic singing / which was very sweet and beneficial for the soul: / he loved to carry the tone of God our father’s song, / he was the key-string of the nine-part melody’, GO XXVIII.47&ndash;50. Even though the Cistercian regulations called for extreme simplicity as regards the use of music in services, many poets seem to refer to polyphonic singing (as does Gutun Owain in the above quotation), see Harper 2007: 191&ndash;5 and cf. further 113.29n.</p> </note> <note xml:id="s_112_024"> <p>24 <hi rend="bold">A drych aberth drwy’i chwebys</hi>&nbsp;&nbsp;A reference to the elevation of the host during Mass, following the tentative suggestion in CTC 391b&ndash;392. The abbot would raise the bread above his head, so that he wouldn’t need to turn around to face the congregation in order for them to see it. For the stem <hi rend="italics" >drych-</hi> as variant of <hi rend="italics">dyrch-</hi>, see GPC 1144&ndash;5 d.g. <hi rend="italics">dyrchafaf, … drychafaf</hi>, &amp;c. But <hi rend="italics">drych</hi> could also be the noun ‘mirror, … reflection’, with the meaning that the worshippers would see Christ’s sacrifice as the abbot raised the host with his six fingers. Does <hi rend="italics" >chwebys</hi> ‘six fingers’ simply suggest that the abbot uses the thumbs and two fingers from each hand to hold the host?</p> <figure type="llun"> <graphic url="112esboniadol.png"/> <head>The elevation of the host: fresco by Simone Martini, Assisi, <hi rend="italics">c</hi>.1325. The Yorck Project: Meisterwerke der Malerei. DVD-ROM, 2002</head> </figure> </note> <note xml:id="s_112_026"> <p>26 <hi rend="bold">Beuno t&ycirc; Sain Bened hael</hi>&nbsp;&nbsp;The poets frequently refer to Cistercian houses as belonging to St Benet or Benedict, the author of a Rule that became the basis of monasticism in the West, see 111.50n. Guto is referring figuratively here to Abbot Dafydd as Beuno, taking advantage of the convenient alliteration between <hi rend="italics">Bened</hi> and <hi rend="italics" >Beuno</hi>: cf. 113.72n. He seems to be echoing Gutun Owain’s description of Abbot Si&ocirc;n ap Rhisiart (Dafydd’s predecessor), GO XX.8&ndash;9 <hi rend="italics">Beuno t&ycirc; Sain Benned. / I&ocirc;n t&ycirc; Sain Benned yw yn tad a’n i&ocirc;r</hi> ‘St Beuno of St Benedict’s house. / Our father and lord is the leader of St Benedict’s house.’ Henken (1987: 81&ndash;2) suggested that the poets refer to Beuno in particular because of his reputation as a generous provider of feasts, and this may well be why Guto and Gutun Owain chose to compare the abbots of Valle Crucis with him. At one time there was a well dedicated to St Beuno in the parish of Llantysilio, close to the abbey, see Thomas 1908&ndash;13: ii: 281n1.</p> </note> <note xml:id="s_112_029.030"> <p>29&ndash;30 <hi rend="bold">Gwell fu’r dysg a’r llyfrau da / O’i gael ym bob g&wcirc;yl yma</hi>&nbsp;&nbsp;This suggests that Guto sang this poem during a particular feast. The form <hi rend="italics">ym</hi> (‘i mi’) in line 30 is suggestive: did Guto profit from the abbey’s books and learning? Gutun Owain, poet and scribe and younger contemporary of Guto, certainly did.</p> </note> <note xml:id="s_112_032"> <p>32 <hi rend="bold">is maen allor</hi>&nbsp;&nbsp;The most sacred part of the church, where the abbot would stand during Mass. The altar stone was important in the churches of Rome, because of the biblical references to them (cf. 1 Kings 18.32) and to Christ as a rock, cf. Ephesians 2.20 ‘And are built upon the foundation of the apostles and prophets, Jesus Christ himself being the chief corner [stone].’</p> <p>32 <hi rend="bold">hwsmon</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 1934 ‘husband-man, farmer, tiller of the soil, yeoman’, &amp;c. Guto is praising the abbot for his effective management of the land, ensuring that he’s able to produce a plentiful supply of timber for building, and food for the brethren (see 40n).</p> </note> <note xml:id="s_112_034"> <p>34 <hi rend="bold">caead hardd</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics" >Caead</hi> ‘cover’ probably refers to the abbey’s roof; cf. <hi rend="italics">to</hi> and <hi rend="italics">nen</hi> 48 and 50 below. There is a tradition that the abbey’s roof was moved to Llangollen church following the dissolution of the monasteries. The beautifully carved roof in St Collen’s church is one of the finest in Wales, but according to Mr Richard Suggett, it is unlikely to have come from the abbey. Rather it belongs to the early sixteenth century and is likely to have seen crafted <hi rend="italics">in situ</hi>. He explains that ‘if the roof trusses had come from Valle Crucis they would have been adjusted to make them fit &ndash; and there is no sign of adjustment’ (private correspondence). See also Price 1952: 105. However, it is quite possible that both roofs had been crafted by carpenters from the same local workshop.</p> <p>34 <hi rend="bold">o goed Hyrddin</hi>&nbsp;&nbsp;I take <hi rend="italics">coed</hi> to be a common noun ‘timber’, although the combination <hi rend="italics">Coed Hyrddin</hi> could be understood as a place name, cf. <hi rend="italics" >Llwyn Hyrddin</hi>, 113.87n and see further 111.27n. Gutun Owain also used <hi rend="italics">Hyrddin</hi> alone for the hill, GO XXXI.34&ndash;5 <hi rend="italics">Ar vaeth wyf ar v’ eithevic: / Is Hyrddin ar win yr ioed</hi> ‘I am being fostered with my chieftain: / on wine forever below Hyrddin’ (and note the same end-rhymes <hi rend="italics">Hyrddin … win</hi>).</p> </note> <note xml:id="s_112_035.036"> <p>35&ndash;6 <hi rend="bold">O’r mes a droes i’r maes draw / Mae gw&ycirc;dd yn magu iddaw</hi>&nbsp;&nbsp;A valuable reference to planting trees in the medieval period: cf. Rackham 1990: 92, ‘In medieval England the planting of even a small wood was something to be recorded among the memorable deeds of a great abbot rather than an everyday event.’ Guto is praising the abbot for ensuring a plentiful supply of timber for the future after felling trees to create a new roof for the abbey (34n).</p> </note> <note xml:id="s_112_040"> <p>40 <hi rend="bold">&Ycirc;d o’r blaen o dair blynedd</hi>&nbsp;&nbsp;I.e., the abbot has enough corn or grain in his store to last for three years (<hi rend="italics">o’r blaen</hi>, GPC 2610 ‘in advance, … previously’. This is the sign of an effective husband-man who could face three bad harvests without hardship; cf. the following remarks from the Middle Welsh translation of an essay on husbandry: <hi rend="italics">Ac or gelly di amlhay proffyd yt o’th dir a’thayar … dod hwnw yn ystor yt. Sef achos yw hynny, o ffayla yr yd y ti … tydi a biay yr hwn a gedwaist yn ystor o’r blaen</hi> ‘And if you can create an excess from your land and soil … place that in your store. The reason being, should your corn fail … you will have that which you had previously put in store’, Williams 1931&ndash;3: 45.</p> </note> <note xml:id="s_112_044"> <p>44 <hi rend="bold">ei</hi>&nbsp;&nbsp;This could refer to Christ or to the abbot.</p> </note> <note xml:id="s_112_046"> <p>46 <hi rend="bold">seiri tasg</hi>&nbsp;&nbsp;For the meaning of <hi rend="italics">tasg</hi> here, cf. OED Online s.v. <hi rend="italics">task, n.</hi> ‘A piece of work imposed, exacted, or undertaken as a duty or the like’.</p> <p>46 <hi rend="bold">dros aur teg</hi>&nbsp;&nbsp;This probably refers to the craftsmen working with gold leaf, rather than that they were being paid in gold.</p> </note> <note xml:id="s_112_047"> <p>47 <hi rend="bold">Beneddig</hi>&nbsp;&nbsp;A variant form of St Benedict’s name, cf. 6.42: <hi rend="italics">Bened</hi> is the usual form used by Guto, see 26n.</p> </note> <note xml:id="s_112_049"> <p>49 <hi rend="bold">neuadd fawrnadd</hi>&nbsp;&nbsp;See 34n.</p> <p>49 <hi rend="bold">Berned</hi>&nbsp;&nbsp;St Bernard (1090&ndash;1153), abbot of Clairvaux, a major figure in the development of the Cistercian order.</p> </note> <note xml:id="s_112_052"> <p>52 <hi rend="bold">cresti mur</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. GPC 592 where <hi rend="italics">cresti</hi> is listed as the plural of <hi rend="italics">crest</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘crest, top’. Guto is probably referring to the adornments on the crest of the abbey’s external walls (whilst <hi rend="italics">wal</hi>, 51, refers to the inside walls); is this what Gutun Owain is talking about in GO XXVII.46 <hi rend="italics">nenn gowraint a ’nai ’n gaeroc</hi> ‘the skilfully wrought roof which he made like that of a fort’?</p> <p>52 <hi rend="bold">croestai mawrion</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. Gutun Owain’s reference to the abbey’s <hi rend="italics">tai kroesoc</hi>, GO XXVII.34. <hi rend="italics">Croestai</hi> could refer to the transepts, built crosswise to the nave (GPC 608 ‘house having parts standing athwart or crosswise’), or to any ‘cruciform building’, or possibly to chapels (ibid. ‘chapel containing a crucifix’). Perhaps the second is the more likely, and we don’t necessarily have to think of many buildings (<hi rend="italics">tai</hi>), but rather of a complex building with several parts or rooms.</p> </note> <note xml:id="s_112_053"> <p>53 <hi rend="bold">lloriau cyfun</hi>&nbsp;&nbsp;Possibly a reference to tiled floors. See Price 1952: 216 for tiles at Valle Crucis, and further on Cistercian tiles in general, see Norton and Park 1986: 228&ndash;55.</p> </note> <note xml:id="s_112_054"> <p>54 <hi rend="bold">dan un</hi>&nbsp;&nbsp;GPC 3437 s.v. <hi rend="italics">tan</hi><hi rend="superscript">1</hi> ‘at the same time, together’.</p> </note> <note xml:id="s_112_057.058"> <p>57&ndash;8 <hi rend="bold">Pa d&ycirc; orau pedeiroes? / Penty gw&ycirc;r I&acirc;l, Pant-y-groes</hi>&nbsp;&nbsp;Is Guto echoing the opening couplet of Dafydd ab Edmwnd’s praise poem to Abbot Si&ocirc;n ap Rhisiart, Dafydd’s predecessor? DE L.1&ndash;2 <hi rend="italics">pa dir a elwir o ial / pant y groes pentai grisial</hi> ‘What land in Yale is called / Pant-y-groes, with crystal penthouses?’.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Charles-Edwards, T.M. (1970&ndash;2), ‘The Seven Bishop-houses of Dyfed’, B xxiv: 247&ndash;62<lb/>Ellis, T.P. (1924), <hi rend="italics">The First Extent of Bromfield and Yale, A.D. 1315</hi> (London)<lb/>Harper, S. (2007), <hi rend="italics">Music in Welsh Culture Before 1650</hi> (Aldershot)<lb/>Henken, E.R. (1987), <hi rend="italics">Traditions of the Welsh Saints</hi> (Cambridge)<lb/>Norton, C. and Park, D. (1986) (eds.), <hi rend="italics">Cistercian Art and Architecture in the British Isles</hi> (Cambridge)<lb/>Price, G.V. (1952), <hi rend="italics">Valle Crucis Abbey</hi> (Liverpool)<lb/>Rackham, O. (1990), <hi rend="italics">Trees and Woodland in the British Landscape: The Complete History of Britain’s Trees, Woods and Hedgerows</hi> (London)<lb/>Thomas, D.R. (1908&ndash;13), <hi rend="italics">The History of the Diocese of St. Asaph</hi> (3 vols., Oswestry)<lb/>Williams, S.J. (1931&ndash;3), ‘Traethawd Gwallter o Henlai ar Hwsmonaeth’, B vi: 41&ndash;55</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="LlGC3049D_112"> <div xml:id="LlGC3049D_112testun"> <head>LlGC 3049D, 281&ndash;4</head> <pb n="281_llgc_1432356"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Yngred pe gallwn redec</l> <l n="2">i rrifwn dai rrvfain dec</l> <l n="3">Antvrvs vydd hynt tros vor</l> <l n="4">o chaid rrvfain vwch trefor</l> <l n="5">miaf at arglwydd ddauydd</l> <l n="6">mewn tir ial mae enaid rrydd</l> <l n="7">Gwr a dduc a gvrddev iad</l> <l n="8">Gwynn a rrvdd gwinav rroddiad</l> <l n="9">Gwnn venw pem gwnai’n vynach</l> <l n="10">Gwas duw o lynn egwestl iach</l> <pb n="282_llgc_1432357"/> <l n="11">Os offis novis a wnaf</l> <l n="12">os mevdwy nid ysmvdaf</l> <l n="13">ysmwythach vis ymweithian</l> <l n="14">no blwyddyn gynt blaidd hen gwan</l> <l n="15">a bachloc a rybvch wledd</l> <l n="16">vwch i sowdwl i chais adwedd </l> <l n="17">ab ydwyf i abadav</l> <l n="18">yn dilid vn a dal dav</l> <l n="19">Arglwydd walch owir gloiw ddv</l> <l n="20">ar vagl avr a vagai lv</l> <l n="21">eglwyswr yn y twr tec</l> <l n="22">ac ail assa eglwysec</l> <l n="23">edyn i grist a duw /n/ i grys</l> <l n="24">a drych aberth drwy chwebys</l> <l n="25">bid henw abad diana el</l> <l n="26">bevno ty sain bened hael</l> <l n="27">Gwell fvr vynachyloc oi waith</l> <l n="28">Gwaer demyl pes gyrid ymaith</l> <l n="29">Gwell fvr dysc ar llyfre da</l> <l n="30">oi gael ym bob gwyl yma</l> <l n="31">ni chad yn eglwys na chor</l> <l n="32">hwssmon well is maen allor</l> <pb n="283_llgc_1432358"/> <l n="33">Gwnaeth dd’ ni bydd heb win</l> <l n="34">gaiad hardd o goed hyrddin</l> <l n="35">or mes a droes ir maes draw</l> <l n="36">mae gwydd yn magv iddaw</l> <l n="37">i dri abad na ffrior</l> <l n="38">nid<add>o</add>es dai nai yd ystor</l> <l n="39">yd ar vaes a devriw vedd</l> <l n="40">yd or bylaen odair bylynedd</l> <l n="41">ni bv heb rost bob awr ynn</l> <l n="42">ni bv ginio heb gannyn</l> <l n="43">ni nai grist yny gaer iach</l> <l n="44">ar ilvn wr lawenach</l> <l n="45">ni bv ddydd na bai ddevddec</l> <l n="46">o seiri tasc dros avr tec</l> <l n="47">newyddodd i veneddic</l> <l n="48">i dy vyry ai do ai vric</l> <l n="49">nevadd vawr nadd i verned</l> <l n="50">anen y llys a wnai yn lled</l> <l n="51">kwyr kylych keric gwal i hon</l> <l n="52">kresti mvr kroes dai mowrion</l> <l n="53">ler kwfaint loriav kyvyn</l> <l n="54">ai lef yn nef dan vn</l> <l n="55">lliw /r/ aur kylych i allor wenn</l> <l n="56">llvr ffair llawer efferen</l> <l n="57">pa dy orav pedeiroes</l> <l n="58">penty gwyr ial pant y groes</l> <l n="59">ty o lynn tew o levni</l> <l n="60">egwestl vyth nis gwystlafi</l> <pb n="284_llgc_1432359"/> <l n="61">Ty /r/ brac iach ty/r/ <add>bara</add> gwynn</l> <l n="62">Ty/r/ byragod ar twr byrigwyn</l> <l n="63">Ty/r/ gweiniaid tew ar ginio</l> <l n="64">Ty/r/ beirdd a ffoed hir y bo.</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto/r/ glynn</l> </lg> <gap reason="sampling"/> </div> <div type="nodiadau" xml:id="LlGC3049D_112nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys (?un o deulu Wynn, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_cym">1560x1580</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">16&nbsp;&nbsp;Nid oes dot ar yr <hi rend="italics">i</hi> a gall fod yn <hi rend="italics">o</hi>.</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand (?one of the Wynn family, Gwydir)</note> <note type="dyddiad_eng">1560x1580</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">16&nbsp;&nbsp;There is no dot on the <hi rend="italics">i</hi> and it may be an <hi rend="italics">o</hi>.</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="Gwyn4_112"> <div xml:id="Gwyn4_112testun"> <head>Gwyn 4, 312&ndash;13, 269</head> <pb n="312_llgc_1442325"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>Cy: i Dafydd Abad Eglwyseg neu Hen Fonachlog Llangollen</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Ynghred pe gallwn redec</l> <l n="2">Y rhiwn dai Ruuain dec</l> <l n="3">Anturus vydd hynt tros vor</l> <l n="4">O chaid Ruuain uch Trefor</l> <l n="5">Mi af at arglwydd Ddauydd</l> <l n="6">Mewn tir Ial mae enaid rhydd</l> <l n="7">Gwr a dduc ac urddeu iad</l> <l n="8">Gwynn a rhudd gwinau rhoddiad</l> <l n="9">Gwn v enw pe’m gwnai vynach</l> <l n="10">Gwas Deo o Lyn Egwystl iach</l> <l n="11">Os offis novis a wnaf</l> <l n="12">Os meudwy nid ysmudaf</l> <pb n="313_llgc_1442326"/> <l n="13">Ysmwythach vis ym weithian</l> <l n="14">No blwyddyn gynt blaidd hen gwan</l> <l n="15">A ba|chloc o rhybuch<del>l</del>wledd </l> <l n="16">Vch ei sowdwl o chais adwedd</l> <l n="17">Ab ydwyf i Abadau</l> <l n="18">Yn dilid vn a dal dau</l> <l n="19">Arglwyddwalch o wr gloywddu</l> <l n="20">Ar vagl aur a vagai lu</l> <l n="21">Eglwyswr yn y twr tec</l> <l n="22">Ac ail Asa Eglwysec</l> <l n="23">Edyn i Grist a Deo’n ei grys</l> <l n="24">A drych aberth drwy chwebys</l> <l n="25">Bid henw Abad dianhael</l> <l n="26">Beuno tuy Sain Benet hael</l> <l n="27">Gwell vu’r vynachloc oi waith</l> <l n="28">Gwae’r deml pes gyrid ymaith</l> <l n="29">Gwell vu’r dysc ar llyfre da</l> <l n="30">Oi gael ym bob gwyl yma</l> <l n="31">Ni chad yn eglwys na chor</l> <l n="32">Hwsmon well is maen allor</l> <l n="33">Gwnaeth Dauydd ni bydd eb win</l> <l n="34">Gaiad hardd o goed hyrddin</l> <l n="35">Or mes a droes ir maes draw</l> <l n="36">Mae gwydd yn magu iddaw</l> <l n="37">I dri Abad na phrior</l> <l n="38">Nid oes dai nai yd ystor</l> <pb n="269_llgc_1442281"/> <l n="39">Yd ar vaes a deuryw <del>ystor</del> vedd</l> <l n="40">Yd or blaen o dair blynedd</l> <l n="41">Ni bu eb rost bob awr ynn</l> <l n="42">Ni bu ginio eb ganynn</l> <l n="43">Ni wnai Christ yn y gaer iach</l> <l n="44">Ar ei lun wr lawenach</l> <l n="45">Ni bu ddydd na bai ddeuddec</l> <l n="46">O seiri tasc dros aur tec</l> <l n="47">Newyddodd i veneddic</l> <l n="48">Ei duy vry ai do ai vric</l> <l n="49">Neuadd vowrnadd i Verned</l> <l n="50">A nen y llys wnai yn lled</l> <l n="51">Kwyr, klych, keric, gwal i hon</l> <l n="52">Cresti mur croestai mowrion</l> <l n="53">Lle’r Cofaint lloriau kyfun</l> <l n="54">Ai lef yn y nef dan vn</l> <l n="55">Lliw’r aur clych i allor wen</l> <l n="56">Llu’r ffair llawer offeren</l> <l n="57">Pa duy orau pedeiroes</l> <l n="58">Pentuy gwyr Ial Pant y groes</l> <l n="59">Tuy o lynn tew oleuni</l> <l n="60">Egwestl vyth nis gwystlaf vi</l> <l n="61">Tuy’r brag iach tuy’r bara gwyn</l> <l n="62">Tuy’r bragod ar twr brigwyn</l> <l n="63">Tuy’r gweiniaid tew ar ginio</l> <l n="64">Tuy’r beirdd a phoet hir y bo</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Teruyn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Gwyn4_112nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_cym">William Salesbury</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics">c</hi>.1575</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">Priodolir y gerdd i <hi rend="italics">Guto or Glyn</hi> mewn pennawd ar frig y tudalennau recto.</note> <note type="ymylnodau_cym">4&nbsp;&nbsp;{Ochenaid Rhuvain uwx Trevor}</note> <note type="ymylnodau_cym">37&ndash;8 <hi rend="italics" >ymyl</hi>&nbsp;&nbsp;{moliant gwael i wr eglwysig ag ar y <del>xxxx</del> tlodion eisiav}</note> <note type="ymylnodau_cym">58 <hi rend="italics" >ymyl</hi>&nbsp;&nbsp;Valle crucis (ai gan William Salesbury?).</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64.</note> <note type="llaw_eng">William Salesbury</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics">c</hi>.1575</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">The poem is attributed to <hi rend="italics">Guto or Glyn</hi> in the running heads at the top of the recto pages.</note> <note type="ymylnodau_eng">4&nbsp;&nbsp;{Ochenaid Rhuvain uwx Trevor}</note> <note type="ymylnodau_eng">37&ndash;8 <hi rend="italics" >margin</hi>&nbsp;&nbsp;{moliant gwael i wr eglwysig ag ar y <del>xxxx</del> tlodion eisiav}</note> <note type="ymylnodau_eng">58 <hi rend="italics" >margin</hi>&nbsp;&nbsp;Valle crucis (perhaps by William Salesbury?).</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="Pen77_112"> <div xml:id="Pen77_112testun"> <head>Pen 77, 137&ndash;40</head> <pb n="137_llgc_1440273"/> <gap reason="sampling"/> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">yngred pei gallwn redeg</l> <l n="2">y rhifwn dai rhuvain deg</l> <l n="3">anturus vydd hynt tros vor</l> <l n="4">o chait rhuvain vwch Trevor</l> <l n="5">mi af at arglwydd ddavydd</l> <l n="6">mewn tir Ial mae enait rhydd</l> <pb n="138_llgc_1440274"/> <l n="7">gwr a ddug ag vrddev iad</l> <l n="8">gwynn a rhudd gwinae rhoddiad</l> <l n="9">gwnn v’enw pe’m gwnai’n vynach</l> <l n="10">gwas duw o lynn Egwystl iach</l> <l n="11">os offis novis a wnaf</l> <l n="12">os meudwy nid ysmvdaf</l> <l n="13">esmwythach ym vis weithian</l> <l n="14">na blwyddyn gynt blaidd hen gwan</l> <l n="15">ab a chloc a rybvch wledd</l> <l n="16">vwch i sawdl i chais adwedd</l> <l n="17">ab ydwy i Abadau</l> <l n="18">yn dilid vn a dal dau</l> <l n="19">arglwyddwalch o wir gloewddu</l> <l n="20">ar vagl aur a vagai lv.</l> <l n="21">eglwyswr yn y twr teg</l> <l n="22">ag ail Asa eglwyseg</l> <l n="23">edn i Ghrist a duw’n i grys</l> <l n="24">a drych aberth drwy i chwebys</l> <l n="25">bit henw Abad dianael</l> <l n="26">Bevno tuy Sain Bened hael</l> <l n="27">gwell vur vynachloc <unclear>oi</unclear> waith </l> <l n="28">gwae’r deml pes gyrrid ymaith</l> <pb n="139_llgc_1440275"/> <l n="29">gwell vu’r dysc ar llyvrau da</l> <l n="30">oi gael ym bob gwyl yma</l> <l n="31">ni chad vwch eglwys na chor</l> <l n="32">hwsmon well is maen allor</l> <l n="33">gwnaeth davydd ni bydd eb win</l> <l n="34">gaeat hardd o goet hyrddin</l> <l n="35">or mes a droes or maes draw </l> <l n="36">mae gwydd yn magu iddaw</l> <l n="37">i dri Abad na phrior</l> <l n="38">nid oes dai nai yyd ysdor</l> <l n="39">yyd ar vaes a deuryw vedd</l> <l n="40">yyd or blaen o dair blynedd</l> <l n="41">ni bv eb rost bob awr ynn</l> <l n="42">ni bv ginio eb gannyn</l> <l n="43">ni nai Ghrist yn y gaer iach</l> <l n="44">ar i lvn wr lawenach</l> <l n="45">ni bv ddydd na bai ddeuddec</l> <l n="46">o seiri tasc dros aur deg</l> <l n="47">newyddodd i ven<del>i</del><add>y</add>ddic</l> <l n="48">i duy vry ai do ai vric</l> <l n="49">neuadd vawr nadd i verned</l> <l n="50">a nenn y llys a wnai’n lled</l> <pb n="140_llgc_1440276"/> <l n="51">cwyr clych cerrig gwal i honn</l> <l n="52">cresdi mvr croesdai mowrion</l> <l n="53">le’r cwvaint loriau cyfvn</l> <l n="54">ai lef yn y nef dan vn</l> <l n="55">lliw r aur cylch i allor wen</l> <l n="56">llu r ffair llawer offeren</l> <l n="57">pa duy orau pedeiroes</l> <l n="58">pentuy gwyr Ial pant y groes</l> <l n="59">tuy o lynn tew olevi</l> <l n="60">Egwestl vyth nis gwystla vi</l> <l n="61">tuy’r brag iach tuy r bara gwyn</l> <l n="62">tuy’r bragod ar twr brigwyn</l> <l n="63">tuy’r gweinaid tew ar ginio</l> <l n="64">tuy r beirdd a phoet hir y bo</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto’r glynn</l> </lg> <gap reason="sampling"/> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen77_112nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;64. </note> <note type="llaw_cym">Thomas Wiliems</note> <note type="dyddiad_cym">1576</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_cym">27&nbsp;&nbsp;Gall mai <hi rend="italics">a</hi> ac nid <hi rend="italics" >oi</hi> yw’r darlleniad cywir.</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;64. </note> <note type="llaw_eng">Thomas Wiliems</note> <note type="dyddiad_eng">1576</note> <note type="nodiadau_trawsysgrifiad_eng">27&nbsp;&nbsp;It may be that <hi rend="italics">a</hi> rather than <hi rend="italics">oi</hi> is the correct reading.</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="noddwr">na01</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>