<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" type="xml"?> <!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://excalibur3.swan.ac.uk/gutor/gutorGlyn1.dtd"> <TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title>Gwaith Guto’r Glyn</title> </titleStmt> <publicationStmt> <p>Centre for Advanced Welsh and Celtic Studies, University of Wales, Aberystwyth, UK</p> </publicationStmt> <sourceDesc> <p>Compiled from Manuscripts</p> </sourceDesc> </fileDesc> </teiHeader> <text> <body> <div type="pageTitle" xml:id="poems"> <head>Y Cerddi</head> <div type="lev0" xml:id="Guto046top"> <head n="1">46 &ndash; Ymateb Guto’r Glyn i Ieuan ap Tudur Penllyn</head> <note type="golygydd">R. Iestyn Daniel</note> <div type="lev1" xml:id="Guto046testun"> <lg type="EUU" n="1"> <l n="1">Och w&ycirc;r, a glywsoch, werin, &ndash; y damwain,</l> <l n="2">Fod yma ledfegin</l> <l n="3">Yn llwyd fal y dunnell win,</l> <l n="4">Yn llawn hyd ei benllinin?</l> </lg> <lg type="EUU" n="2"> <l n="5">Ni ad gwraig ar graig nac ar egin &ndash; haidd</l> <l n="6">Y dyrnflaidd cadarnflin,</l> <l n="7">Nac yn &wcirc;r heb gnoi’i eirin,</l> <l n="8">Na chal dew uwchlaw ei din.</l> </lg> <lg type="EUU" n="3"> <l n="9">Ysbeiliodd <name ref="bt02" type="person">Dudur</name> (oes bilin &ndash; a’i cudd?),</l> <l n="10">Cywyddol fal <name ref="pm49" type="person" >Merddin</name>;</l> <l n="11">Ni mynnai fwyd mewn ei fin</l> <l n="12">Eithr cwthr yr athro cethin.</l> </lg> <lg type="EUU" n="4"> <l n="13">Nid cyfan achl&acirc;n uwch ei lin &ndash; a’i gorff</l> <l n="14">Nac arffed na bontin,</l> <l n="15">Na bol crych na balog crin,</l> <l n="16">Na thor, ffordd y gwnaeth eirin.</l> </lg> <lg type="EUU" n="5"> <l n="17">Nid oes waith, dilaith yn dilin &ndash; ei lawdr,</l> <l n="18">I <name ref="pg48" type="person">Wladus</name> na <name ref="pc11" type="person">Chatrin</name>;</l> <l n="19">Ni ad y blaidd o’r gwreiddin</l> <l n="20">Yn ei &ocirc;l ef un o’i lin.</l> </lg> <lg type="EUU" n="6"> <l n="21">Coginio a wnaeth mewn eithin &ndash; a grug,</l> <l n="22">Heb na graens na chwmin,</l> <l n="23">Bwyd o’i geilliau a’i bidin,</l> <l n="24">Blaidd du a biliodd ei din.</l> </lg> <lg type="EUU" n="7"> <l n="25">On’d truan y gwnaeth taer ewin &ndash; costog,</l> <l n="26">Torri castr y dewin?</l> <l n="27">Ni ddeil yrhwng ei ddeulin</l> <l n="28">Un llost ond gwyn wy a llin.</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto046aralleiriad"> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Och w&ycirc;r, a glywsoch, bobl, am y ddamwain,</l> <l n="2">a bod yma greadur gwyllt</l> <l n="3">sy’n llwyd fel tun o win,</l> <l n="4">yn llawn hyd ei gynffon?</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="5">Ni ad y blaidd rheibus didostur a blin</l> <l n="6">wraig ar graig nac ar egin haidd,</l> <l n="7">na g&wcirc;r heb gnoi ei geilliau,</l> <l n="8">na phidyn tew uwchben ei din.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="9">Ysbeiliodd Dudur (a oes dilledyn i’w guddio?),</l> <l n="10">prydydd fel Myrddin;</l> <l n="11">nid oedd yn dymuno bwyd yn ei geg</l> <l n="12">ond tin yr athro gerwin.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="13">Nid yw ei afl na’i ffolen yn gwbl gyfan</l> <l n="14">uwchben ei ben-glin a’i gorff,</l> <l n="15">na’i fol garw na’i falog crin,</l> <l n="16">na’i chwydd, y modd y gwnaeth y blaidd &acirc;’i geilliau.</l> </lg> <lg type="stanza" n="5"> <l n="17">Nid oes gwaith, a dinistr yn ymlid ei drowsus,</l> <l n="18">i Wladus na Chatrin;</l> <l n="19">ni &acirc;d y blaidd o’r gwreiddyn</l> <l n="20">un o’i wehelyth ar ei &ocirc;l.</l> </lg> <lg type="stanza" n="6"> <l n="21">Coginio a wnaeth mewn eithin a grug,</l> <l n="22">heb rawn na chwmin,</l> <l n="23">fwyd o’i geilliau a’i bidyn,</l> <l n="24">digroenodd blaidd ysgeler ei din.</l> </lg> <lg type="stanza" n="7"> <l n="25">Onid peth truenus a wnaeth genau ffyrnig creadur anfwyn</l> <l n="26">yn torri cal y g&wcirc;r dysgedig?</l> <l n="27">Nid yw’n dal rhwng ei bengliniau,</l> <l n="28">un pidyn ond gwyn wy a gwaedlin.</l> </lg> </div> <div type="lev2" xml:id="Guto046translation"> <lg type="title"> <l>46 &ndash; Guto’r Glyn’s response to Ieuan ap Tudur Penllyn</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Alas, men, have you heard, folk, of the accident,</l> <l n="2">and that there’s a wild beast here</l> <l n="3">which is grey like a tun of wine,</l> <l n="4">and full up as far as its tail?</l> </lg> <lg type="stanza" n="2"> <l n="5">The ravenous wolf, pitiless and mean,</l> <l n="6">does not leave a woman on a rock or barley sprouts,</l> <l n="7">or a man without chewing his testicles,</l> <l n="8">or a fat penis above his arse.</l> </lg> <lg type="stanza" n="3"> <l n="9">It robbed Tudur (is there a garment to conceal him?),</l> <l n="10">a poet like Myrddin;</l> <l n="11">he didn’t want food in his mouth</l> <l n="12">except the fierce master’s bum.</l> </lg> <lg type="stanza" n="4"> <l n="13">Neither his crotch nor his buttock is entirely whole</l> <l n="14">above his knees and body,</l> <l n="15">or his rough belly or his crinkled cod piece,</l> <l n="16">or his protuberance, the way the wolf treated his balls.</l> </lg> <lg type="stanza" n="5"> <l n="17">There’s no work, destruction chasing his trousers,</l> <l n="18">for Gwladus or Catrin;</l> <l n="19">the wolf will not leave from the root</l> <l n="20">one member of his stock behind him.</l> </lg> <lg type="stanza" n="6"> <l n="21">It cooked amid gorse and heather,</l> <l n="22">without grain or cumin,</l> <l n="23">food from his testicles and prick,</l> <l n="24">a wicked wolf skinned his arse.</l> </lg> <lg type="stanza" n="7"> <l n="25">Wasn’t it sad what the fierce jaws of a snarling brute did,</l> <l n="26">severing the learned gentleman’s penis?</l> <l n="27">He doesn’t hold between his knees</l> <l n="28">any prick except the white of an egg and flow of blood.</l> </lg> </div> <div type="Testunol" xml:id="Guto046testunol"> <note type="Y_llawysgrifau"> <p><hi rend="italics">Y llawysgrifau</hi><lb/>Ceir y gyfres englynion hon mewn <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">tair llawysgrif</ref>, sef Pen 99, LlGC 1553A a CM 12. Ceir pedwar englyn yn Pen 99, ond ceir saith yn LlGC 1553A, a chopi yw CM 12 o Pen 99. Tybed a hepgorwyd y tri englyn olaf o Pen 99 oherwydd barnu cynnwys y pumed yn anweddus? Pur debyg yw testun Pen 99 i’r rhan gyfatebol o destun LlGC 1553A a gellir eu holrhain i’r un gynsail. Mae’r tair llawysgrif yn dwyn cyswllt &acirc; gogledd a chanolbarth Cymru ac nid oes yr un o darddiad deheuol. Seiliwyd y testun golygyddol ar destunau Pen 99 a LlGC 1553A.</p> <p>Trawsysgrifiadau: <ref target="Pen99_046" type="llsgr">Pen 99</ref>, <ref target="LlGC1553A_046" type="llsgr">LlGC 1553A</ref>.</p> <figure type="stema"> <graphic url="046stema.png"/> <head>Stema</head> </figure> </note> <note type="Nodiadau_testunol"> <note xml:id="t_046_001"> <p>1 <hi rend="bold">y</hi>&nbsp;&nbsp;Gellid hefyd ystyried darlleniad LlGC 1553A <hi rend="italics">yn damwain</hi> lle gallai <hi rend="italics">yn</hi> gynrychioli <hi rend="italics" >ein</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_046_005"> <p>5 <hi rend="bold">gwraig</hi>&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">wraig</hi>, ond gallai’r gwrthrych ar &ocirc;l person trydydd unigol presennol mynegol y ferf fod yn ddidreiglad neu’n dreigledig, gw. TC 190.</p> <p>5 <hi rend="bold">ar graig</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics">or graig</hi> a geir yn Pen 99 ond gwell yw darlleniad LlGC 1553A.</p> </note> <note xml:id="t_046_008"> <p>8 <hi rend="bold">dew</hi>&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">y dyn</hi>, darlleniad na rydd gystal synnwyr ac a wna’r llinell yn rhy hir o sillaf.</p> </note> <note xml:id="t_046_009"> <p>9 <hi rend="bold">oes bilin</hi>&nbsp;&nbsp;<hi rend="italics" >oes silin</hi> sydd yn y llawysgrifau (a cf. GGl) ond ni rydd gynghanedd ac anfoddhaol yw’r synnwyr, felly diwygir. &Acirc; <hi rend="italics">bilin</hi> cf. 24 <hi rend="italics" >biliodd</hi>.</p> </note> <note xml:id="t_046_017.028"> <p>17&ndash;28&nbsp;&nbsp;Yn LlGC 1553A yn unig y ceir y llinellau hyn.</p> </note> <note xml:id="t_046_017"> <p>17 <hi rend="bold">lawdr</hi>&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">lowdwr</hi>. Diwygir er mwyn hyd y llinell.</p> </note> <note xml:id="t_046_024"> <p>24&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">y blaidd dv a biliodd i din</hi>. Mae’r llinell yn rhy hir o sillaf, felly gellir ei diwygio yn <hi rend="italics">blaidd du a biliodd</hi> neu’n <hi rend="italics">y blaidd du biliodd</hi>, gan hepgor y rhagenw perthynol fel y gwneir yn aml yn y farddoniaeth.</p> </note> <note xml:id="t_046_025"> <p>25 <hi rend="bold">taer</hi>&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">tai r</hi>. Diwygir er mwyn y synnwyr.</p> </note> <note xml:id="t_046_027"> <p>27 <hi rend="bold">ni ddeil</hi>&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">i ddail</hi> ond anfoddhaol yw’r synnwyr a’r gystrawen felly, a diwygir.</p> <p>27 <hi rend="bold">yrhwng</hi>&nbsp;&nbsp;LlGC 1553A <hi rend="italics">rhwng</hi>. Diwygir er mwyn hyd y llinell.</p> </note> </note> </div> <div type="Esboniadol" xml:id="Guto046esboniadol"> <note type="Nodyn_cefndir"> <p>Cyfres o englynion unodl union yw’r gerdd hon lle honna Guto fod blaidd wedi ymosod ar geilliau <name ref="bt02" type="pobl">Tudur Penllyn</name>. Yn GGl 93, yn dilyn y dyfyniad o’r rhaglith i Pen 99, ceir y geiriau ‘Ateb i Ieuan ap Tudur Penllyn’, ond ni cheir y geiriau hyn yn rhagflaenu nac yn dilyn y gerdd yn y llawysgrif hon nac yn y ddwy lawysgrif arall ychwaith (LlGC 1553A, CM 12) ac mae’n sicr mai at dad Ieuan, Tudur, yr anelwyd yr englynion hyn.</p> <p>Diau, fel y dywed Jerry Hunter (1997: 43), mai’r cefndir i’r gerdd yw achlysur pan wnaed Tudur Penllyn yn gyff cl&ecirc;r ar y testun fod blaidd wedi mynd &acirc; cheilliau’r bardd, a cheir cyfres o englynion a ganodd Tudur yn neithior Dafydd Amhredudd Fychan sydd, yn ddiau, yn cynrychioli’r ateb a roddodd Tudur Penllyn i’r beirdd a’i testuniodd (cerdd 46b). Mae’r englynion a ganodd <name ref="bi02" type="pobl">Ieuan ap Tudur Penllyn</name> ar yr un achlysur, hwythau, wedi goroesi (cerdd 46a).</p> <p>Awgrymodd &ocirc;l Hunter (1997: 42&ndash;3, 47, 48) fod y beirdd a destuniai’r pencerdd yn gl&ecirc;r yn yr ystyr o fod yn feirdd israddol ac mai dyna pam na chofnodid eu cerddi gan amlaf, yn wahanol i atebion y pencerdd. Prin, er hynny, y gellid galw ymosodiadau Guto’r Glyn ac Ieuan ap Tudur Penllyn yn waith beirdd israddol &ndash; a chofier hefyd fod Hywel Cilan a Gutun Owain ymysg y beirdd eraill a ddychanodd Dudur Penllyn ar yr un achlysur (gw. cerdd 46b). Beth bynnag fo’r rheswm am brinder cerddi’r gl&ecirc;r yn y llawysgrifau, dengys y dystiolaeth hon, o leiaf, fod rhai ohonynt ymysg beirdd gorau’r oes.</p> <p>Ceir rhai enghreifftiau eraill o englynion cyff cl&ecirc;r yn y llawysgrifau, megis y rheini rhwng Gruffudd Hiraethog a beirdd eraill (GGH cerdd 151), ond yn y tair cerdd dan sylw y ceir y cipddarlun cliriaf a chynharaf sy’n bod o’r math hwn o ganu a pherthyn iddynt gryn bwysigrwydd o’r herwydd.</p> <p><hi rend="italics">Dyddiad</hi><lb/>Cyfnod blodau Ieuan oedd <hi rend="italics">c</hi>.1465&ndash;<hi rend="italics">c</hi>.1500 (GTP xxxiv), a chyfnod ei dad oedd <hi rend="italics">c</hi>.1415/20&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1485 (GTP xiii), a gellir cynnig, felly, mai rywbryd <date from="1465" to="1485">rhwng <hi rend="italics">c</hi>.1465 a <hi rend="italics">c</hi>.1485</date> y canodd Guto ei englynion.</p> <p><hi rend="italics">Golygiad blaenorol</hi><lb/>GGl cerdd XXXIV.</p> <p><hi rend="italics">Mesur a chynghanedd</hi><lb/>Saith englyn unodl union, ar yr un brifodl <hi rend="italics">-in</hi>.<lb/>Cynghanedd (gan hepgor ail linell yr englynion o’r cyfrif): croes 27% (6 llinell), traws 54.5% (12 llinell), sain 14% (3 llinell), llusg 4.5% (1 llinell).</p> </note> <note type="Nodiadau_esboniadol"> <note xml:id="e_046_001"> <p>1<hi rend="bold">w&ycirc;r … werin</hi>&nbsp;&nbsp;Mae’r cyfarchiadau hyn yn peri meddwl am ddechrau baled.</p> </note> <note xml:id="e_046_005"> <p>5 <hi rend="bold">Ni … haidd</hi>&nbsp;&nbsp;Yr ystyr yw nad yw’r blaidd yn caniat&aacute;u i wraig fynd ar gyfyl y math o leoedd a enwir. Ymysg y mathau o fannau sy’n hoff gan fleiddiaid mae creigleoedd, gw. Fychan 2006: pennod un. Ni chyfyngant eu hymborth i gig yn unig ychwaith, gan fwynhau llystyfiant a phlanhigion hefyd.</p> </note> <note xml:id="e_046_010"> <p>10 <hi rend="bold">Merddin</hi>&nbsp;&nbsp;Cyffelyba Guto Dudur Penllyn yn chwareus i’r bardd chwedlonol a’r daroganwr Myrddin, gw. CLC<hi rend="superscript">2</hi> 527.</p> </note> <note xml:id="e_046_012"> <p>12 <hi rend="bold">athro</hi>&nbsp;&nbsp;Cyfeiriad at awdurdod Tudur Penllyn fel bardd; cf. disgrifiad Guto o Lywelyn ab y Moel yn 82.40 fel <hi rend="italics">athro gwawd</hi>.</p> <p>12 <hi rend="bold">cethin</hi>&nbsp;&nbsp;Gallai gyfeirio at liw Tudur Penllyn neu at ei gymeriad; dichon fod yr amwysedd yn fwriadol.</p> </note> <note xml:id="e_046_017.018"> <p>17&ndash;18 <hi rend="bold">gwaith … / I Wladus … Chatrin</hi>&nbsp;&nbsp;Dichon mai difyrrwch cnawdol yw arwyddoc&acirc;d <hi rend="italics">gwaith</hi> yma ac mai cariadon i Dudur Penllyn yw Gwladus a Chatrin. Yn &ocirc;l WG2 ‘Meirion Goch’ 3 (A), Gwerful ferch Ieuan Fychan oedd enw ei wraig, ac enw wyres iddo yno yw Catrin.</p> </note> <note xml:id="e_046_021"> <p>21 <hi rend="bold">coginio a wnaeth</hi>&nbsp;&nbsp;Deellir 19 <hi rend="italics">blaidd</hi> yn oddrych y ferf.</p> </note> <note xml:id="e_046_022"> <p>22 <hi rend="bold">graens na chwmin</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 97.51&ndash;4 <hi rend="italics">Sinsir a felir ar fwyd / A graens da rhag yr annwyd. / Sinamwm, clows a chwmin, / Suwgr, mas i wresogi’r min</hi>.</p> </note> <note xml:id="e_046_024"> <p>24 <hi rend="bold">Blaidd du a biliodd ei din</hi>&nbsp;&nbsp;Deellir y geiriau hyn yn frawddeg ychwanegol. Gellid gwneud <hi rend="italics">Blaidd du</hi> yn oddrych 21 <hi rend="italics">Coginio a wnaeth</hi>, hynny yw ‘coginio a wnaeth ... y blaidd du a ddigroenodd ei din fwyd o’i geilliau a’i bidin’, ond byddai hyn yn llai naturiol ac mae’r geiriau <hi rend="italics">Blaidd du a biliodd ei din</hi> yn ychwanegu at y ddrama.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Llyfryddiaeth</hi><lb/>Fychan, C. (2006), <hi rend="italics">Galwad y Blaidd</hi> (Aberystwyth)<lb/>Hunter, J. (1997), ‘Cyd-destunoli Ymrysonau’r Cywyddwyr: Cipolwg ar “Yr Ysbaddiad Barddol” ’, <hi rend="italics">Dwned</hi>, 3: 33&ndash;52</p> </div> <div type="Explanatory" xml:id="Guto046explanatory"> <note type="Background_note"> <p>This poem is a series of <hi rend="italics">englynion unodl union</hi> in which Guto maintains that a wolf had attacked <name ref="bt02" type="pobl">Tudur Penllyn</name>’s testicles. In GGl 93, following the citation of the preface to Pen 99, we find the words ‘Ateb i Ieuan ap Tudur Penllyn’ (‘Response to Ieuan ap Tudur Penllyn’), but these words neither precede nor follow the poem in this manuscript or in the other two (LlGC 1553A, CM 12) and these <hi rend="italics">englynion</hi> were certainly directed at Ieuan’s father, Tudur.</p> <p>As Jerry Hunter (1997: 43) asserts, the backdrop to the poem is probably some occasion on which Tudur Penllyn was made a <hi rend="italics">cyff cl&ecirc;r</hi> (‘minstrels’ butt of satire’) on the theme that the wolf has taken the poet’s testicles, and there is extant a series of <hi rend="italics">englynion</hi> which Tudur sang at the wedding-feast of Dafydd Amhredudd Fychan which no doubt represents Tudur Penllyn’s reply to the poets who ridiculed him (poem 46b). The <hi rend="italics">englynion</hi> that <name ref="bi02" type="pobl">Ieuan ap Tudur Penllyn</name> sang on the same occasion have also survived (poem 46a).</p> <p>Hunter (1997: 42&ndash;3, 47, 48) suggested that the poets who satirized the <hi rend="italics">pencerdd</hi> (‘master-bard’) were <hi rend="italics">cl&ecirc;r</hi> (‘minstrels’) in the sense of being inferior poets and this is why their poems were not usually recorded, unlike the responses of the <hi rend="italics">pencerdd</hi>. The poems of Guto’r Glyn and Ieuan ap Tudur Penllyn, however, can scarcely be described as the work of inferior poets &ndash; and it should also be recalled that Hywel Cilan and Gutun Owain were among the other poets who lampooned Tudur Penllyn on the same occasion (see poem 46b). Whatever the explanation for the dearth of poems composed by the <hi rend="italics">cl&ecirc;r</hi> in the manuscripts, this piece of evidence, at least, shows that some of them were among the best poets of the day.</p> <p>There are other instances of <hi rend="italics">englynion</hi> directed at a <hi rend="italics">cyff cl&ecirc;r</hi> in the manuscripts, such as those exchanged between Gruffudd Hiraethog and other poets (GGH poem 151), but the three poems under notice afford us the clearest and earliest snapshot of this kind of composition and as such are of considerable importance.</p> <p><hi rend="italics">Date</hi><lb/>Ieuan flourished <hi rend="italics">c</hi>.1465&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1500 (GTP xxxiv), and his father’s years were <hi rend="italics">c</hi>.1415/20&ndash;<hi rend="italics" >c</hi>.1485 (GTP xiii). It may therefore be proposed that Guto sang the <hi rend="italics">englynion</hi> sometime <date from="1465" to="1485">between <hi rend="italics">c</hi>.1465 and <hi rend="italics">c</hi>.1485</date>.</p> <p><hi rend="italics">The manuscripts</hi><lb/>The poem has been preserved in <ref target="#transcriptions-sources-tab" type="ffynonellau">three manuscripts</ref>: Pen 99, LlGC 1553A and CM 12, which is a copy of Pen 99. Pen 99 has four <hi rend="italics">englynion</hi>, but LlGC 1553A has seven. The last three <hi rend="italics">englynion</hi> were possibly omitted in Pen 99 because the content was considered unseemly. The text of Pen 99 is pretty similar to the corresponding part of LlGC 1553A and they can be derived from the same exemplar. The three manuscripts have links with north and mid Wales and none with the South. The edited text is based on Pen 99 and LlGC 1553A.</p> <figure type="stema"> <graphic url="046stema.png"/> <head>Stemma</head> </figure> <p><hi rend="italics">Previous edition</hi><lb/>GGl poem XXXIV.</p> <p><hi rend="italics">Metre and</hi> cynghanedd<lb/>Seven <hi rend="italics">englynion unodl union</hi> on the same main rhyme, <hi rend="italics">-in</hi>.<lb/><hi rend="italics" >Cynghanedd</hi> (discounting the second line of the <hi rend="italics">englynion</hi>): <hi rend="italics">croes</hi> 27% (6 lines), <hi rend="italics">traws</hi> 54.5% (12 lines), <hi rend="italics">sain</hi> 14% (3 lines), <hi rend="italics" >llusg</hi> 4.5% (1 lines).</p> </note> <note type="Explanatory_notes"> <note xml:id="s_046_001"> <p>1 <hi rend="bold">w&ycirc;r … werin</hi>&nbsp;&nbsp;These salutations are reminiscent of the opening of a ballade.</p> </note> <note xml:id="s_046_005"> <p>5 <hi rend="bold">Ni ... haidd</hi>&nbsp;&nbsp;The meaning is that the wolf does not permit a woman to go anywhere near the kind of places mentioned. Among the kinds of places which wolves like are rocky terrain, see Fychan 2006: chapter one. Neither do they limit their diet solely to meat but enjoy vegetation and plants too.</p> </note> <note xml:id="s_046_010"> <p>10 <hi rend="bold">Merddin</hi>&nbsp;&nbsp;Guto likens Tudur Penllyn playfully to the legendary poet and vaticinator Myrddin (Merlin), see NCLW 522.</p> </note> <note xml:id="s_046_012"> <p>12 <hi rend="bold">athro</hi>&nbsp;&nbsp;A reference to Tudur Penllyn’s authority as a poet; cf. Guto’s description of Llywelyn ab y Moel in 82.40 as <hi rend="italics">Athro gwawd</hi> ‘authority on song’.</p> <p>12 <hi rend="bold">cethin</hi>&nbsp;&nbsp;It could refer either to Tudur Penllyn’s colouring or character; the ambiguity is probably deliberate.</p> </note> <note xml:id="s_046_017.018"> <p>17&ndash;18 <hi rend="bold">gwaith … / I Wladus … Chatrin</hi>&nbsp;&nbsp;It may be that <hi rend="italics" >gwaith</hi> signifies carnal diversion here and that Gwladus and Catrin are sweethearts of Tudur Penllyn’s. According to WG2 ‘Meirion Goch’ 3 (A), his wife’s name was Gwerful daughter of Ieuan Fychan, and a grand-daughter of his mentioned there is named Catrin.</p> </note> <note xml:id="s_046_021"> <p>21 <hi rend="bold">coginio a wnaeth</hi>&nbsp;&nbsp;19 <hi rend="italics">blaidd</hi> is taken as the subject of the verb.</p> </note> <note xml:id="s_046_022"> <p>22 <hi rend="bold">graens na chwmin</hi>&nbsp;&nbsp;Cf. 97.51&ndash;4 <hi rend="italics">Sinsir a felir ar fwyd / A graens da rhag yr annwyd, / Sinamwm, clows a chwmin, / Suwgr, mas i wresogi’r min</hi> ‘Ginger is ground on food / and excellent grains to keep against the cold, / cinnamon, cloves and cummin, / sugar, mace to warm the lips’.</p> </note> <note xml:id="s_046_024"> <p>24 <hi rend="bold">Blaidd du a biliodd ei din</hi>&nbsp;&nbsp;These words are taken as an additional sentence. <hi rend="italics">Blaidd du</hi> could be made the subject of 21 <hi rend="italics">Coginio a wnaeth</hi>, i.e., ‘the wicked wolf that skinned his arse cooked ... food from his testicles and prick’, but this appears less natural, and the words <hi rend="italics">Blaidd du a biliodd ei din</hi> add to the drama of the event.</p> </note> </note> <p><hi rend="italics">Bibliography</hi><lb/>Fychan, C. (2006), <hi rend="italics">Galwad y Blaidd</hi> (Aberystwyth)<lb/>Hunter, J. (1997), ‘Cyd-destunoli Ymrysonau’r Cywyddwyr: Cipolwg ar “Yr Ysbaddiad Barddol” ’, <hi rend="italics">Dwned</hi>, 3: 33&ndash;52</p> </div> <div type="llawysgrifau"> <div type="lev3" xml:id="Pen99_046"> <div xml:id="Pen99_046testun"> <head>Pen 99, 109</head> <pb n="109_llgc_1435930"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>Gutto o’r glyn i dudur Penllyn am yr vn achos</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Och wyr a glywsoch werin y damwain</l> <l n="2">fod yma ledfegin</l> <l n="3">yn llwyd fal y dunnell win</l> <l n="4">yn llawn hyd ei benllinin</l> <l n="5">Ni ad gwraig or graig nac ar egin haidd</l> <l n="6">y dyrnflaidd cadarnflin</l> <l n="7">nac yn wr heb gnoi ei eirin</l> <l n="8">na chal dew vwch law i din</l> <l n="9">Ysbeiliodd dudur oes silin a’i cudd</l> <l n="10">cywyddol fal merddin</l> <l n="11">ni mynnai fwyd mewn i fin</l> <l n="12">eithr cwthr yr athro kethin</l> <l n="13">Nid cyfan achlan vwch i lin a’i gorph</l> <l n="14">nag arffed na bontin</l> <l n="15">na bol crych na balog crin</l> <l n="16">na thorr ffordd y gwnaeth eirin</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gutto’r glyn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="Pen99_046nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;16.</note> <note type="llaw_cym">llaw anhysbys (X5)</note> <note type="dyddiad_cym"><hi rend="italics" >c</hi>.1610x1620</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;16.</note> <note type="llaw_eng">unknown hand (X5)</note> <note type="dyddiad_eng"><hi rend="italics" >c</hi>.1610x1620</note> </div> </div> </div> <div type="lev3" xml:id="LlGC1553A_046"> <div xml:id="LlGC1553A_046testun"> <head>LlGC 1553A, 373&ndash;4</head> <pb n="373"/> <lg type="nodyn_brig"> <l>Gvto/r/ glyn i dvdvr penllyn am fynd yblaidd a cheillie tvdvr</l> </lg> <lg type="stanza" n="1"> <l n="1">Och wyr aglowsochi werin yn damwain</l> <l n="2">fod yma lydfeg<del>y</del><add>i</add>n</l> <l n="3">yn llwyd fal ydvnell win</l> <l n="4">yn llawn hyd i benllinin</l> <l n="5">ni ad wraig ar graig nag ar egin haidd</l> <l n="6">y dyrnflaidd gadarnflin</l> <l n="7">nag yn wr eb gnoi ieirin</l> <l n="8">na chal y dyn vwchlaw i din</l> <l n="9">ysbeliodd dvdvr oes Silin ai kvdd</l> <l n="10">kywyddol fel merddin</l> <l n="11">ni mynav fwyd mewn i fin</l> <l n="12">eithr kwthwr athro kethin</l> <l n="13">nid kyfan achlan vwch i lin ai gorff</l> <l n="14">nag arffed na bontin</l> <l n="15">na boly krych na balog krin</l> <l n="16">na thor ffordd ygwnaeth evrin</l> <l n="17">nid oes waith dilaith yn dilin i lowdwr</l> <l n="18">i wladvs na chatrin</l> <l n="19">ni ad yblaidd or gwraiddin</l> <l n="20">yn i ol ef vn oi lin</l> <l n="21">koginiaw awnaeth mewn eithin a grvg</l> <l n="22">eb na graens na chwmin</l> <l n="23">bwyd oi geilliav ai bidin</l> <l n="24">y blaidd dv a biliodd i din</l> <pb n="374"/> <l n="25">ond trvan i gwnaeth tai r ewin</l> <l n="26">kostog tori kastr ydewin</l> <l n="27">i ddail rhwng i ddev lin</l> <l n="28">vn llost ond gwyn wy a llin</l> </lg> <lg type="olnod"> <l>Gvto r glyn</l> </lg> </div> <div type="nodiadau" xml:id="LlGC1553A_046nodiadau"> <div type="cym"> <note type="trefn_cym">1&ndash;28.</note> <note type="llaw_cym">Thomas Evans, Hendreforfudd</note> <note type="dyddiad_cym">1604&ndash;24</note> </div> <div type="eng"> <note type="trefn_eng">1&ndash;28.</note> <note type="llaw_eng">Thomas Evans, Hendreforfudd</note> <note type="dyddiad_eng">1604&ndash;24</note> </div> </div> </div> </div> <div type="pobl"> <note type="bardd">bi02</note> </div> </div> </div> </body> </text> </TEI>